<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;संस्कृत-वाङमय का बृहद् इतिहास - ज्योतिषशास्त्र on ज्योतिषे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/</link>
    <description>Recent content in &#43;संस्कृत-वाङमय का बृहद् इतिहास - ज्योतिषशास्त्र on ज्योतिषे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ वेदाङ्ग-ज्यौतिषम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/01_vedAnga-jyautiSham/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/01_vedAnga-jyautiSham/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(महात्मा लगध प्रणीत वेदाङ्ग ज्यौतिष)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. प्रयोजन- दिवस, ऋतु, अयन और मास जिसके अंग हैं ऐसे पञ्चसंवत्सरमय युगाध्यक्ष प्रजापति को नतमस्तक नमस्कार कर (मैं) पवित्र होता हुआ (अथवा शुचि नामक ज्योतिर्विद) यथाक्रम आकाशस्थ ज्योतियों के गमन (सूर्यादि ग्रहों की गति, स्थिति) को कहता हूँ जो पुण्यप्रद तथा यज्ञकाल की सिद्धि के लिए ब्राह्मणों में इन्द्र (श्रेष्ठ) अर्थात् ज्योतिर्विदों द्वारा सम्मत (स्वीकृत) है।&#xA;२. ज्योतिष प्रशंसा- वेद यज्ञों के लिए प्रेरित करते हैं। यज्ञ काल के अधीन हैं (क्योंकि यज्ञ के लिए उचित दिन, ऋतु, अयनादि का विचार किया जाता है) इसलिए यह (ज्योतिष) शास्त्र कालविधान-शास्त्र है। जो ज्योतिष को जानता है वह (दर्श, पौर्णमासादि) यज्ञों को भी जानता है।&#xA;३. मङ्गलाचरण-काल को नतमस्तक प्रणाम कर तथा सरस्वती का अभिवादन कर महात्मा लगध के द्वारा प्रणीत कालज्ञान का वर्णन करता हूँ। ४. गणितप्रशंसा-जिस प्रकार मयूरों की शिखा एवं नागों की मणियां उनके मस्तक पर शोभित होती हैं उसी प्रकार वेदाङ्ग शास्त्रों में गणितशास्त्र शिर स्थान में स्थित है अर्थात् गणितशास्त्र की प्रधानता है।&lt;br&gt;&#xA;५. युगारम्भ एवं समाप्ति-माघ शुक्ल (प्रतिपदा) से प्रारम्भ एवं पौष कृष्ण (अमावस्या) को समाप्त होने वाले पञ्चवर्षात्मक युग के काल (सौर, चान्द्र, सावन नाक्षत्र रूपी) ज्ञान को कहते हैं। युगादि प्रवृत्ति-जब चन्द्र और सूर्य एकत्र वासव (= धनिष्ठा) नक्षत्र में प्राप्त होकर आकाश में आक्रमण (अर्थात् दृष्टिगोचर) करते हैं तब युग, माघ (मास), तपस्&amp;rsquo; शुक्ल (पक्ष) और उत्तरायण का आरम्भ होता है।&#xA;७. अयनारम्भ- श्रविष्ठादि (= धनिष्ठा के आरम्भ) में सूर्य व चन्द्रमा उत्तर की ओर गमन (उत्तरायण) करते हैं तथा सार्पार्ध (= आश्लेषा के आधे) में दक्षिण की ओर प्रवृत्त (दक्षिणायन) होते हैं। सर्वदा सूर्य माघ एवं श्रावण मासों में (क्रमशः) उत्तर एवं दक्षिण (की ओर भ्रमण करता है)।&lt;br&gt;&#xA;८.  दिन एवं रात्रिमान में ह्रासवृद्धि प्रमाण- (सूर्य के) उत्तरायण में रहने पर जल के एक प्रस्थ (= ४/६१ घटी) के बराबर धर्म (दिन) की वृद्धि एवं एक प्रस्थ ही क्षपा&#xA;P&#xA;लेखक&#xA;३८१-३८२&#xA;१. तपस् शब्द माघ मास का वैदिक नाम है। संभवतया यहाँ तपस् से &amp;lsquo;शिशिर ऋतु का प्रारम्भ&amp;rsquo; से तात्पर्य&#xA;है क्योंकि “तपश्च तपस्यश्च शैशिरावृतू&amp;quot; (तै.सं. ४।४।११) &amp;lsquo;तपस्&amp;rsquo; शिशिर ऋतु का प्रारम्भिक मास है।&#xA;ज्योतिष-खण्ड&#xA;(रात्रि) का ह्रास होता है। दक्षिणायन में इसके विपरीत स्थिति होती है (अर्थात् १ प्रस्थ दिनमान का ह्रास एवं १ प्रस्थ रात्रिमान में वृद्धि होती है)। एक अयन से दूसरे&#xA;अयन मैं दिनरात्रि में ६ मुहूर्त (= १२ घटिका) की ह्रास वृद्धि होती है। ६. पञ्चवर्षात्मक युग में अयनारम्भ तिथियाँ- प्रतिपदा, सप्तमी, त्रयोदशी चतुर्थी और&#xA;दशमी (ये तिथियाँ) दो बार अयनादि होती हैं। वे क्रमशः २-२ (अयनों की) आदि (तिथि) होती हैं। कृष्णपक्ष में भी (अयन) होता है। विशेषार्थ- शुक्लपक्ष की १, ७, १३ तथा कृष्णपक्ष की ४, १० पुनः शुक्लपक्ष की १, ७, १३ एवं कृष्णपक्ष की ४, १० ये तिथियाँ पाँच सम्वत्सरों में होने वाले सूर्य के १० अयनों की आरम्भ तिथियां है। अयन माघ एवं श्रावण में होते हैं अतः क्रमशः&#xA;ये तिथियां माघ एवं श्रावण मास की हैं। १०. अयनारम्भ में चान्द्रनक्षत्र एवं सूर्यनक्षत्रों में ऋतुयान- वसु (धनिष्ठा), त्वष्टा&#xA;(चित्रा), भव (आर्द्रा), अज (पूर्वाभाद्रपद), मित्र (अनुराधा), सार्प (आश्लेषा), अश्विनौ (अश्विनी), जल (पूर्वाषाढा), अर्यमा (उत्तराफाल्गुनी) कः (रोहिणी)-ये अयनारम्भ में चन्द्र नक्षत्र हैं। ४ १/२ नक्षत्रों (सूर्य के नक्षत्रों) की एक ऋतु होती है।&#xA;वर्ष&#xA;अयन&#xA;आरम्भतिथि | नक्षत्र प्रथम |१. प्रथम (उत्तरायण) । माघ शुक्ल १ धनिष्ठा प्रथम | २. द्वितीय (दक्षिणायन) श्रावण शुक्ल ७&#xA;|१. तृतीय (उत्तरायण) माघ शुक्ल १३ आर्द्रा द्वितीय | २. चतुर्थ (दक्षिणायन) श्रावण कृष्ण ४ पूर्वाभाद्रपद&#xA;| १. पञ्चम (उत्तरायण) माघ कृष्ण १० अनुराधा | २. षष्ठ (दक्षिणायन) श्रावण शुक्ल १ आश्लेषा&#xA;| १. सप्तम (उत्तरायण) माघ शुक्ल ७ अश्विनी चतुर्थ | २. अष्टम (दक्षिणायन) श्रावण शुक्ल १३ | पूर्वाषाढा पञ्चम | १. नवम (उत्तरायण) माघ कृष्ण ४ | उत्तराफाल्गुनी&#xA;पञ्चम | २. दशम (दक्षिणायन) श्रावण कृष्ण १० रोहिणी ११. मासान्तर में दिनानयन एवं पर्वविशेष- पूर्व (वार) के आरम्भ होने के बाद एक&#xA;दिन और एक मास के अन्तर से उत्तर दिवस व मास जानना चाहिए (अर्थात् जिस&#xA;चान्द्र मास में जो वार है उससे अगले चान्द्र मास में उसका अगला वार जानना १. उत्तरायणारम्भ में परमाल्प दिनमान = ३० - ६ = २४ घटिका, उत्तरायणारम्भ में परमाधिक रात्रिमान&#xA;= ३० + ६ = ३६ घटिका, दक्षिणायन में परमाधिक दिनमान = ३६ घटिका, दक्षिणायन में परमाल्प रात्रिमान = २४ घटिका।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ वेद-वेदांग एवं पुराणों में ज्योतिष</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/02_veda-vedAMga_evaM_purANoM_meM_jyotiSha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/02_veda-vedAMga_evaM_purANoM_meM_jyotiSha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;चौ. श्रीनारायण सिंह&#xA;संस्कृत भाषा में ज्योतिष शब्द स्त्रीलिंग है। इस शब्द का अर्थ प्रकाश, प्रभा, चमक, दीप्ति किया गया है। “द्युत् द्योतने&amp;rsquo; धातु से इसकी व्युत्पत्ति की जाती है। सूर्य चन्द्रादि ग्रहों की गति एवं उनके फलादि का विचार करने वाले शास्त्र को &amp;lsquo;ज्योतिषि&amp;rsquo; शब्द से व्यवहृत किया गया है।&#xA;वेद के छः अंग माने जाते हैं।&amp;rsquo;&#xA;शिक्षा, कल्प व्याकरण, निरुक्त, छन्द एवं ज्योतिष इन छ: वेदांगों का वेद पुरुष के अंगों के साथ शास्त्रों के सम्बन्ध को दर्शाते हुए कहा गया है&#xA;कि छन्दशास्त्र वेद के पैर, कल्प हाथ, ज्योतिष नेत्र, निरुक्त कर्ण, शिक्षा ध्राण एवं व्याकरण मुख है। इन छ: अंगों के साथ ही वेद का अध्ययन करने वाले को ब्रह्मलोक में प्रतिष्ठा प्राप्त होती है।&#xA;मन्वर्थमुक्तावली में कहा गया है कि वेदों से ही चारों वर्ण, तीनों लोक एवं चार आश्रमों तथा भूतकाल, वर्तमान एवं भविष्य काल की सभी बातें सिद्ध होती हैं। पितरों देवों एवं मनुष्यों के लिये त्रैकालिक घटनाओं के ज्ञानार्थ वेद नेत्र स्वरूप है। किन्तु वेदों का नेत्र ज्योतिष शास्त्र है, जिससे अतीन्द्रिय दिव्यज्ञान प्राप्त होता है। इस कथन के औचित्य को दर्शते हुए कहा गया है कि अन्य शास्त्रों में केवल विवाद होता है क्योंकि उनमें प्रतिपादित अनेक तत्व प्रत्यक्ष नहीं दिखलायी पड़ते। किन्तु, ज्योतिष शास्त्र प्रत्यक्ष है, क्योंकि इसमें सूर्य एवं चन्द्रमा साक्षी होते हैं।&#xA;(१) ब्रह्मा, (२) आचार्य, (३) वसिष्ठ, (४) अत्रि, (५) मनु, (६) पौलस्त्य, (७) रोमश, (८) मरीचि, (६) अंङिरा, (१०) व्यास, (११) नारद, (१२) शौनक, (१३) भृगु, (१४) च्यवन, (१५) यवन, (१६) गर्ग, (१७) कश्यप एवं (१८) पराशर - ये अट्ठारह ज्योतिषशास्त्र के प्रवर्तक हैं।&#xA;१. शिक्षा कल्पो व्याकरणं निरुक्तं छन्द एव च। ज्योतिषञ्च षडगानि कथितानि मनीषिभिः ।। २. छन्दः पादौ तु वेदस्य हस्तो कल्पोऽथ पठ्यते। ज्योतिषामयनं चक्षुः निरुक्तं श्रोत्रमुच्यते।।&#xA;शिक्षा घ्राणं तु वेदस्य मुखं व्याकरणं स्मृतम्। तस्मात् साङ्गमधीत्यैव ब्रह्मलोके महीयते।। ३. चातुर्वर्ण्य त्रयो लोकाश्चत्वारश्चाश्रमाः पृथक्। भूतं भव्यं भविष्यञ्च सर्व वेदात्प्रसिद्ध्यति।।&#xA;पितृदेवमनुष्याणां वेदः चक्षुः सनातनम्। तच्चक्षुज्योतिष शास्त्रं दिव्यं ज्ञानमतीन्द्रियम् ।। ४. अप्रत्यक्षाणि सशास्त्राणि विवादस्तेषु केवलम्। प्रत्यक्षं ज्योतिष शस्त्रं चन्द्रार्को यत्र साक्षिणौ ।।&#xA;ब्रह्माचार्यों वसिष्ठोऽत्रिर्मनुः पौलस्त्यरोमशौ। मरीचिरङिरा व्यासों नारद: शौनको भृगुः ।। च्चवनो यवनो गर्गः कश्यपश्च पराशरः। अष्टादशैते गम्भीरा ज्योतिः शास्त्रप्रवर्तकाः ।।&#xA;५.&#xA;न१०&#xA;ज्योतिष-खण्ड सभी भारतीय शास्त्रों के आदि प्रवर्तक ब्रह्मा ही माने जाते हैं। क्योंकि सृष्टि की इच्छा होने पर चेतन स्वरूप अनादि-अनन्त परब्रह्म के संकल्प से ही सर्वप्रथम आदिपुरुष पितामह ब्रह्मा का अविर्भाव हुआ एवं उन्हें ही ज्ञानमय वेदों का उपदेश ईश्वर से प्राप्त हुआ। तत्पश्चात् ब्रह्मा ने ही वसिष्ठ एवं नारद इत्यादि अपने मानस पुत्रों को वेदों का उपदेश दिया।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ भुवनकोश</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/03_bhuvanakosha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/03_bhuvanakosha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रो. देवीप्रसाद त्रिपाठी&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;भुवनानां कोशः भुवनकोशः अथवा भुवनानि कोश इवेति भुवन कोशः” इस व्युत्पत्ति से निष्पन्न भुवनकोश मात्र ज्योतिष शास्त्र का ही प्रतिपाद्य विषय नहीं है, अपितु वैदिक वाङ्मय में इस विषय की व्यापक चर्चा उपलब्ध होती है। ब्रह्माण्ड के उत्पत्ति का वर्णन प्रायः भारतीय चिन्तन परम्परा के सभी शास्त्रों में उपलब्ध होता है। भूः भुवः, स्वः महः, जनः, तपः, सत्यं, उर्ध्वलोक और अतल, वितल, सुतल, तलातल, रसातल, महातल, पाताल, अधोलोक हैं। इन्हीं को चतुर्दश लोक कहा जाता है। ये लोक कौन हैं? कहाँ हैं? तथा ग्रहों, तारों, चन्द्र, पृथ्वी एवं सूर्य की उत्पत्ति कैसे हुई? यह एक महान जिज्ञासा है। इस संबंध में तैत्तिरीय ब्राह्मण में कहा गया है कि “लोकोऽसि अनन्तोस्यपारोऽसि। अक्षितोऽस्यक्षस्योऽसि&amp;rdquo;&amp;rsquo; अर्थात् तुम लोक हो, अनन्त हो, अपार हो, अक्षित हो, अक्षय हो, जो अपार अक्षय अनन्त है वह कहाँ से आया? क्या कोई जानता है? इस संदर्भ में ऋग्वेद की एक ऋचा में कहा गया है &amp;ldquo;कौन जानता है और कौन कहेगा कि यह सृष्टि कहाँ से और किस कारण उत्पन्न हुई? क्योंकि जिन्हें हम देवता कहते हैं अथवा जो विद्वान इस सृष्टि के रहस्य को जानने की बात करते हैं वे भी तो सृष्टि के बाद ही उत्पन्न हुए, इसलिए यह सृष्टि जिससे उत्पन्न हुई उसे कौन जानता है? इस सृष्टि को पैदा करने वाला इसका अध्यक्ष परब्रह्म इस सृष्टि का धारक है और वही इस सृष्टि को पूर्णतया जानता होगा।&amp;rdquo; केवल आकाश ही है जो उसको जानता होगा परन्तु वह भी उसको जानता है या नहीं, इसको कौन जानता है? इस सृष्टि के विषय में जितने सम्प्रदाय हैं उतने ही विचार भी हैं। ऋग्वेद में ही कहा गया है कि असत् से सत् उत्पन्न हुआ और इसके अनन्तर दिशायें आदि।&#xA;वेदान्त में कहा गया है कि &amp;ldquo;तमः प्रधान विक्षेप शक्तिमदज्ञानोपहितचैतन्यादाकाशः आकाशाद्वायुयोरग्निरग्नेरापोऽभ्यः पृथिवी चोत्पद्यते” इत्यादि। अर्थात् तमस् प्रधान विक्षेप शक्तिमदज्ञानोपहित चैतन्य से आकाश, आकाश से वायु, वायु से अग्नि, अग्नि से जल, जल से पृथ्वी उत्पन्न हुई। वेदों तथा उपनिषदों में ब्रह्माण्ड का वर्णन सम्यक् प्रकार से कई स्थानों पर दिखाई देता है। वैदिक साहित्य के इतर भी ब्रह्माण्ड का वर्णन विस्तृत रूप से मिलता है। आदिकाल से ही मनुष्यों के पास विश्वोत्पत्ति के रहस्य को जानने की&#xA;१. नक्षत्रेऽदितिदैवत्ये स्वोच्चसंस्थेषु पञ्चसु।&#xA;ग्रहेषु कर्कटे लग्ने वाक्पताविन्दुना सह ।। प्रोद्यमाने जगन्नाथे सर्वलोकनमस्कृतम् । कौसल्या जनयद्रामं दिव्यलक्षणसंयुतम् ।। पुष्ये जातस्तु भरतो मीनलग्ने प्रसन्नधीः । सार्पे जातौ तु सौमित्री कुलीरेऽभ्युदिते रवौ ।। (बालकाण्ड, १८/६, १० तथा १५)&#xA;१. तैत्तिरीय ब्राह्मण ३६११४१ २. को अद्धा वेद क इह प्रवोचत् कुत आजाता कुत इयं विसृष्टिः। अर्वाग्देवा अस्य विसर्जनेनाऽथा को&#xA;वेद यत आबभूव ।। १०६१२६/६, इयं विसृष्टिर्यत आबभूव यदि वा दधे यदि वा न। यो अस्याध्यक्षः परमे व्योमन् सो अङ्ग वेद यदि वा न वेद ।। १०/१२६/७&#xA;२३&#xA;२२&#xA;ज्योतिष-खण्ड मुख्यतः दो प्रविधियां उपलब्ध थीं जिसमें पहली प्रविधि का नाम अध्यात्म तथा दूसरी प्रविधि का नाम भौतिक विज्ञान था। आध्यात्म विज्ञान में योग एवं दिव्य दृष्टि के द्वारा समग्र ज्ञान प्राप्त होता था जबकि भौतिक प्रविधि में पञ्चज्ञानेन्द्रिय गम्य ज्ञान ही प्राप्त हो सकता है। इनसे इतर विषयों का ज्ञान इस प्रविधि के द्वारा संभव नहीं है। यह ध्रुव सत्य है क्योंकि भौतिक प्रविधि का अधिकतर ज्ञान परीक्षण शालाओं पर आधारित रहता है। जहां परीक्षण शालाओं की सीमा समाप्त होती है, वहीं से अध्यात्म विज्ञान की सीमा प्रारंभ होती है। इसी लिए अध्यात्म विज्ञान ने ‘यत् पिण्डे तथा ब्रह्माण्डे&amp;rsquo; के सिद्धान्त के द्वारा ही समस्त जगत् के रहस्य को समझा और समझाने को प्रयत्न किया। भारतीय चिन्तन धारा के आधार पर ब्रह्माण्डोत्पत्ति ज्ञान को मुख्यतः चार भागों में विभक्त किया गया था।&#xA;१. विश्वकर्मा द्वारा ब्रह्माण्ड की उत्पत्ति-&amp;lsquo;इयं विसृष्टिर्यत आ वभूव&amp;hellip;..।&amp;rsquo; ऋग्वेद के अनुसार परमेश्वर ही सृष्टि में स्रष्टा (बनाने वाले) हैं। परमेश्वर के गुणों की संज्ञा ही देवता है। ब्रह्माण्ड का सृजन देवताओं ने ही किया है। वे देवता हैं विश्वकर्ता, विष्णु, सविता, इन्द्र, वरुण आदि। ये देवता सृष्टि निर्माण में विभिन्न कार्य करते हैं। इन्हीं के सहयोग से ब्रह्माण्ड निर्माण का कार्य पूर्ण हुआ। सृजन में जिस पदार्थ का उपयोग हुआ इन देवताओं ने उसको अंतरिक्ष धूलि मेघ कहा जिसको आधुनिक वैज्ञानिक ‘कॉस्मिक डस्ट&amp;rsquo; के नाम से जानते हैं।&#xA;२. विराट्र पुरुष द्वारा ब्रह्माण्ड की उत्पत्ति-विराट पुरुष को ही लोग समग्र विश्व की आत्मा मानते हैं। संपूर्ण ब्रह्माण्ड का यह शरीर (विराट स्वरूप) बीज मात्र है अर्थात् जैसे प्रत्येक वृक्ष के सूक्ष्म बीज में एक विशाल वृक्ष समाया रहता है उसी प्रकार एक ब्रह्माण्ड की सूक्ष्म इकाई में विराट ब्रह्माण्ड का स्वरूप समाहित रहता है। विराट पुरुष के अंगों से ही पृथ्वी, आकाश वायु, सूर्य, चन्द्र, मनुष्य आदि जीवों के साथ ही पार्थिव तत्व की भी उत्पत्ति होती है। ‘पुरुष एवेदं सर्वं यद् भूतं यच्च भाव्यम् ।&amp;lsquo;३&#xA;३. ब्रह्मा द्वारा ब्रह्माण्डोत्पत्ति-ऋग्वेद के नासदीय सूक्त&amp;rsquo; में वर्णन मिलता है कि सृष्टि के आदि में न &amp;lsquo;सत्&amp;rsquo; था और न &amp;lsquo;असत्&amp;rsquo; था, न आकाश था, न वायुमण्डल था, न दिन था, न रात्रि थी।&#xA;_ ऋग्वेद के १०वें मण्डल के १६०वें सूक्त में विशेष वर्णन मिलता है कि जाज्वल्यमान परम तेज से ऋत (सत्य) की उत्पत्ति हुई। इसके पश्चात् आकाश तथा आकश से अनन्त परमाणुओं की सृष्टि हुई तब पदार्थ का सृजन हुआ।&#xA;भुवनकोश ४. प्रजापति द्वारा ब्रह्माण्डोत्पत्ति-स्वयंभू परमेश्वर ने सर्वप्रथम विश्वोत्पत्ति के लिए प्रजापति की सृष्टि की। श्रुतियों में प्रजापति को ही हिरण्यगर्भ कहा गया है, यथा &amp;lsquo;हिरण्यगर्भः समवर्तताग्रे भूतस्य जातः पतिरेक आसीत्&amp;rsquo; । हिण्यगर्भ ही एक ऐसी अवस्था है जहां से आज के वैज्ञानिक को सृष्टि प्रक्रिया ठीक से समझ आती है। क्यों जब तेज (इनर्जी) हिरण्यगर्भ के रूप में परिणत होता है तभी विस्फोट होता है। विस्फोट के पूर्व की स्थिति ही हिरण्यगर्भ है। कह सकते हैं कि तेज़ की एक स्थिति (अवस्था) का नाम ही हिरण्यगर्भ है। शतपथ ब्राह्मण में इसी प्रसंग में हिरण्यगर्भ को &amp;lsquo;अर्ध&amp;rsquo; ज्योति कहा गया है। यथा- &amp;lsquo;ज्योतिर्वै हिरण्यम ज्योतिरेषोऽमतं हिरण्यम। निश्चित ही &amp;lsquo;हिरण्यम&amp;rsquo; एक अखण्ड मूल तत्वरूप ज्योति है। अमरकोशकार ने हिरण्यगर्भ का निर्वचन इस प्रकार किया है। यथा- &amp;lsquo;हिरण्यं हिरण्यमयं अण्डं तस्य गर्भ इव&amp;rsquo;। अर्थात् ज्योतिर्मय पिण्ड जिसके गर्भ में है वह हिरण्यगर्भ हुआ। वैदिक साहित्य में हिरण्यगर्भ का विवेचन विस्तृत रूप से उपलब्ध होता है।&#xA;वेद दर्शन एवं विज्ञान संबंधी रहस्यों के आगार हैं किन्तु वैदिक साहित्य की भाषा परोक्ष प्रतीकात्मक, संकेतात्मक अलंकारों एवं रूपकों से परिपूर्ण है। सामान्यतया वैदिक मन्त्रों के अर्थ एवं भाव समझ में नहीं आते हैं क्योंकि वेदों के भी अपने प्रतीक हैं। वेद की परिकल्पनाओं के प्रतिपादन मे प्रतीकों का महत्वपूर्ण योगदान है। वेदों के भाव एवं अर्थ को समझाने से पूर्व प्रतीकों को समझना आवश्यक है।&#xA;सामान्यतया जहां ग्रह, नक्षत्र, तारे, दैत्य, मानव, देवतादि समस्त जीव एवं भूर्भुवादि चतुर्दश लोकों का एक समन्वित स्वरूप परिकल्पित होता है उसे ही ब्रह्माण्ड कहते हैं। यह भी कह सकते हैं कि चतुर्दश लोकों के समूह को ही ब्रह्माण्ड कहते हैं। ज्योतिष शास्त्र के अनुसार एक सौर मण्डल को भी एक ब्रह्माण्ड कहा जाता है। सूर्य सिद्धान्त में कहा गया है कि “आकशकक्षा सा ज्ञेया करव्याप्तिस्तथा रवेः&amp;rsquo; इस प्रकार के अनेक सौर मण्डल हैं। वेदों में चतुर्दश लोकों का वर्णन &amp;lsquo;रोदसी&amp;rsquo; &amp;lsquo;कन्दसी&amp;rsquo; एवं संयती के रूप में मिलता है। इस ब्रह्माण्ड में स्थित सात उर्ध्व लोकों एवं सात अधः लोकों का प्रकारान्तर से जो वर्णन शतपथ ब्राह्मण में मिलता है वैसा अन्य किसी भी ग्रन्थ में नहीं मिलता है। गार्गी और याज्ञवल्क्य ऋषि के संवाद में कई लोकों का उल्लेख मिलता है। “कस्मिन्न खलु वायुरोतश्च प्रोतश्चेत्यन्तरिक्षलोकेषु गार्गीति कस्मिन्नु खल्वन्तरिक्षलोका ओताश्च प्रोताश्चेत्यादयः&amp;quot;३ __इसके अतिरिक्त वेदों में घु-अन्तरिक्ष पृथ्वी का पृथक-पृथक वर्णन मिलता है। समग्र विश्व के विषय में कुछ कहते समय रोदसी, द्यावापृथिवी (आकाश और पृथ्वी) को इंगित&#xA;१. ऋग्वेद संहिता १०/१२६/७ २. ऋग्वेद संहिता १०/८१-७, ऋग्वेद संहिता १०/८२/१.७&#xA;ऋग्वेद संहिता १०/६०/०२, साम ६१६, अथर्व १६, ६, ४ शुक्लयजु सं० ३१/१२ ४. ऋग्वेद १०/१२६/१.७ ५. ऋग्वेद १०/१६०/३, वृहदारण्यकोपनिषद् २/६/२०, विष्णुपुराण १/२/२३&#xA;१. यजुर्वेद संहिता १३/१४, ६०/१६ ऋग्वेद १०/१२१/१.७ २. शतपथ ब्राह्मण ६/७ ३. शतपथ ब्राह्मण १४/६/६/१&#xA;२४&#xA;ज्योतिष-खण्ड&#xA;करके किया हुआ वर्णन बहुत से स्थलों में पाया जात है। इससे ज्ञान होता है कि विश्व के दो भाग माने गये हैं परन्तु कहीं-कहीं धुलोक तीन बताये गये हैं। अधिकांश स्थलों पर धु-अंतरिक्ष और पृथ्वी विश्व के तीन विभाग माने गये हैं। धु और पृथ्वी के बीच को ही अन्तरिक्ष कहा गया है। इसी मे वायु मेध एवं विद्युत का स्थान है तथा इसी में पक्षी भी उड़ते हैं।&#xA;नाभ्या आसीदन्तरिक्षं शीर्णोद्यौः समवर्तत पद्भ्यां भूमिः।&amp;rsquo;&#xA;पुरुष सूक्त की इस ऋचा में तीनों विभाग स्पष्ट रूप में परिलक्षित होते हैं। संभवतः उक्त लोकों की ऊर्ध्वाधः स्थिति को ध्यान में रखकर ही विराट् पुरुष के मस्तक, नाभि एवं पादों से इनकी उत्पतित की कल्पना की गयी। ऋग्वेद के एक प्रसंग में इस प्रकार वर्णन मिलता है कि &amp;lsquo;जिसने कांपती हुई पृथ्वी दृढ़ की, जिसने विस्तीर्ण अन्तरिक्ष को व्यवस्थित किया जिसने द्यु को धारण किया है मनुष्यों/वह इन्द्र है। जैमिनीय ब्राह्मण में सात लोकों का वर्णन व नाम इस प्रकार मिलता है यथा- उपोदक, ऋतधामा, अपराजित, अभिद्यु, प्रद्यु, रोचन, विष्टप (ब्रह्मलोक)। एक अन्य प्रसंग में जैमिनीय ब्राह्मण में ही लोकों का क्रम - उपोदक, ऋतधामा, शिव, अपराजित, अभिद्य, प्रद्य, तथा रोचन कहा गया है। रोचन पद दीप्ति वाचक है। यह सूर्य (रोचन) लोक और उससे प्रदीप्त लोकों का भी वाचक है। शतपथ ब्राह्मण के कथनानुसार आदि में सूर्य, चन्द्र आदि लोक सुस्थिर न होने के कारण पहले कांपते थे। बहुत काल पश्चात् ये लोक नियमित गतियों में प्रतिष्ठित हुए-तद् यथा ह वै। इदं रथचक्रं वा कौलालचक्रं वा प्रतिष्ठितं क्रन्देद एवं हैवेमा लोका अध्रुवा अप्रतिष्ठिता आसुः। स ह प्रजापतिरीक्षञ्चक्रे। कथनिन्ववमे लोका ध्रुवाः इमाम् अदृहदं वायोभिश्च मरीचिभिश्चान्तरिक्षम्। जीमूतैश्च नक्षत्रैश्च दिवम् ।६।&#xA;_ तब जैसे यह रथ का चक्र वा कुम्हार का चक्र अस्थिर क्रन्दन करता है, ऐसे ही ये लोक अध्रुव और अप्रतिष्ठित थे। उस प्रजापति ने ईक्षण किया कि कैसे ये लोक ध्रुव तथा प्रतिष्ठित हों। उसने इन पर्वतों और नदियों से इस पृथ्वी को दृढ़ किया। वायु और मरीचियों (रश्मियों) ने अन्तरिक्ष लोक को तथा जीमूतों और नक्षत्रों ने दिव लोक को दृढ़ किया।&#xA;भुवनकोश&#xA;२५ शतपथ ब्राह्मण एवं जैमिनीय ब्राह्मण के वर्णन से लोकों के विषय में एक वैशिष्ट्य दृष्टिगोचर होता है। यहां सूर्य, चन्द्र के अलग-अलग लोकों के रूप में वर्णन मिलता है तथा ब्राह्मण के वर्णन से ज्ञात होता है कि सूर्य चन्द्र के साथ ही भूभ्रमण की अवधारणा भी स्पष्ट होती है। जहां बादल एवं विद्युत का स्थान पृथ्वी के समीप ही है जबकि सूर्य, चन्द्र, नक्षत्रादि तेजवान् पुञ्जों का स्थान पृथ्वी से दूरतर है।&#xA;__ स्वर्गमृत्युपातालादि लोकों का वर्णन वेदों में प्रायः नहीं मिलता है परन्तु पौराणिक साहित्य में सप्तपाताल एवं सप्त उर्ध्व लोकों का वर्णन विशद रूप से उपलब्ध होता है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ स्वरविद्या</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_svaravidyA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_svaravidyA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;डॉ. सच्चिदानन्द मिश्र&#xA;स्वर विद्या के मूल प्रवर्तक भगवान् सदाशिव हैं। इसे सर्वसिद्धि प्रदायक विज्ञान कहा गया है। इसमें ज्योतिष योग तथा तन्त्रागम का समवेत मूलाधार प्रयुक्त होने से शिव-पार्वती संवाद के रूप में इसे अत्यन्त महत्व पूर्व मानने की परम्परा प्राचीनतम है।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;सवर-एव-बरहमणड&#34;&gt;स्वर एवं ब्रह्माण्ड&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अक्षर को अविनाशी कहा है। शब्द ब्रह्म से विश्वोत्पत्ति की अवधारणा निराधार नहीं है। भगवान शिव के अनुसार तत्वों से ब्रह्माण्ड की उत्पत्ति, तत्वगत परिवर्तन से ही परिवर्तन तथा तत्व में ही ब्रह्माण्ड का क्षय अथवा लय आदि समस्त क्रियायें तत्वों पर ही आधारित हैं। इस तथ्य की पुष्टि में वेद, आगम, सांख्य दर्शन, योग दर्शन, पौराणिक वाङ्मय प्रभृति अनेक प्रबल प्रमाण हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ वास्तुविद्या</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_vAstuvidyA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/05_vAstuvidyA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रो. देवी प्रसाद त्रिपाठी&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वैदिक वाङ्गमय में वास्तु का सामान्य अर्थ गृह या भवन है तथा विशेष अर्थ-गृह निर्माण हेतु उपयुक्त भूखण्ड। वास्तु शब्द की व्युत्पत्ति “वस्” वासे धातु से हुई है। यह “वस्&amp;rsquo; धातु किसी एक स्थान में वास करने की द्योतक है। उणादि सूत्र (वसेस्तुन् १-७८) के अनुसार इसमें &amp;lsquo;तुन्&amp;rsquo; प्रत्यय लगाया गया है। प्रथम अक्षर &amp;lsquo;व&amp;rsquo; के ह्रस्व &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; को दीर्घ &amp;lsquo;आ&amp;rsquo; इसलिए किया गया है क्योंकि इस प्रत्यय को &amp;lsquo;णित्&amp;rsquo; माना जाता है। (अगारे णिच्च १-७६)। वास्तु का व्युत्पत्तिलभ्यार्थ है-वसन्त्यस्मिन्नितिवास्तुः। अर्थात् वह भवन जिसमें मनुष्य निवास करते हैं, उसे वास्तु कहते हैं।&#xA;वास्तु के वैदिक देवता का नाम वास्तोष्पति है। ऋग्वेद के दो सूक्तों में वास्तु तथा भवन पर शासन करने वाले देवता &amp;ldquo;वास्तोष्पति&amp;rsquo; से अपने सकल कल्याण की कामना से बार-बार प्रार्थना की गई है। ### वास्तु शास्त्र के प्रवर्तक प्राचीनाचार्य&#xA;वास्तु विद्या की शास्त्रीय परम्परा की प्राचीनता विभिन्न प्राचीन पौराणिक ग्रन्थों में संकलित वास्तु शास्त्रोंपदेष्टाओं के नामों की लम्बी-लम्बी सूचियों से स्वयं सिद्ध है। _मत्स्य पुराण की सूची में वास्तु शास्त्र के प्रवर्तक अठारह आचार्यों का नामोल्लेख मिलता है&#xA;भृगुरत्रिर्वसिष्ठश्च विश्वकर्मा मयस्तथा। नारदो नग्नजिच्चैव विशालाक्षः पुरन्दरः।। ब्रह्मा कुमारो नन्दीशः शौनको गर्ग एव च।&#xA;वासुदेवोऽनिरुद्धश्च तथा शुक्रबृहस्पती।। २५१, २-३.. . . अर्थात् १. भृगु २. अत्रि ३. वसिष्ठ ४. विश्वकर्मा ५. मय ६. नारद ७. नग्नजित् ८. विशालाक्ष ६. पुरन्दर १०. ब्रह्म ११. कुमार १२. नन्दीश १३. शौनक. १४. गर्ग १५. वासुदेव १६. अनिरुद्ध १७. शुक्र १८. बृहस्पति। ये अठारह वास्तुशास्त्रोपदेशक मत्स्यपुराण के अनुसार हुए हैं। “अग्नि पुराण&amp;rsquo; में वास्तुशास्त्रोपदेशकों की सूची इससे भी अधिक लम्बी है जिसमें पच्चीस आचार्यों के नामों का उल्लेख किया गया है।&#xA;व्यस्तानि मुनिभिर्लोके पञ्चविंशतिसंख्यया। हयशीर्षं तन्त्रमाद्यं तन्त्रं त्रैलोक्यमोहनम् ।।&#xA;१. ऋग्वेद, ७-५४ तथा ५५ सूक्त।&#xA;७७&#xA;ज्योतिष-खण्ड वैभवं पौष्करं तन्त्रं प्रह्लादं गायेगालवम्। नारदीयं च सम्प्रश्नं शण्डिल्यं वैश्वकं तथा।। सत्योक्तं शौनकं तन्त्रं वसिष्ठं ज्ञान-सागरम्। स्वायम्भुवं कापिलञ्च तार्क्ष्य-नारायणीयकम् ।। आत्रेयं नारसिंहाख्यमानन्दाख्यं तथारुणकम्।&#xA;बौधायनं तथार्षं तु विश्वोक्तं तस्य सारतः। ३६. १-५. “मानसार&amp;rdquo; की सूची और भी लम्बी है जिसमें वास्तु शास्त्र के प्रवर्तक आचार्य बत्तीस गिनाये गए हैं&#xA;विश्वकर्मा च विश्वेशः विश्वसारः प्रबोधकः। वृतश्चैव मयश्चैव त्वष्टा चैव मनुर्नलः।। मानविन्मान-कल्पश्च मानसारो बहुश्रुतः। प्रष्टा च मानबोधश्च विश्वबोधो नयस्तथा।। आदिसारो विशालाक्षः विश्वकाश्यप एव च। वास्तुबोधो महातन्त्रों वास्तुविद्यापतिस्तथा।। पाराशरीयकश्चैव कालयूपो महाऋषिः। चैत्याख्यः चित्रकः आवर्यः साधकसारसहितः।&#xA;ते एव ऋषयः प्रोक्ता द्वात्रिंशति संख्यया।। ६८. ५-६. “विश्वकर्मा प्रकाश&amp;rsquo; में वास्तु के प्रवर्तक आचार्यों के बारे में संक्षिप्त उल्लेख है&#xA;इति प्रोक्तं वास्तुशास्त्रं पूर्वं गर्गाय धीमते। गर्गात्पराशरः प्राप्तस्तस्मात्प्राप्तो वृहद्रथः।। वृहद्रथाद्विश्वकर्मा प्राप्तवान् वास्तुशास्त्रकम्।&#xA;स एव विश्वकर्मा जगतो हितायाकथयत्पुनः।। इस प्रकार “विश्वकर्माप्रकाश&amp;quot; में उल्लिखित नामों के अनुसार गर्ग, पराशर, वृहद्रथ तथा विश्वकर्मा ये वास्तु शास्त्र के प्रवर्तक आचार्य हुए।&#xA;उपरोक्त विवरण से प्रतीत होता है। कि मत्स्यपुराणोक्त वास्तुशास्त्रोपदेष्टाओं की नामावली की अपेक्षा “अग्नि पुराण” तथा “मानसार&amp;quot; की सूचियाँ भ्रष्ट और काल्पनिक हैं जिनमें पुनरुक्ति दोष भी है। इन सूचियों के आचार्यों में कुछ ज्ञान-विज्ञान के देवता, कुछ वैदिक या पौराणिक ऋषि, कुछ असुर और कुछ सामान्य शिल्पज्ञ आचार्य हैं।&#xA;वास्तुविद्या&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ काल विधान</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/06_kAla_vidhAna/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/06_kAla_vidhAna/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;कल-वजञन-क-करमक-वरणन&#34;&gt;काल विज्ञान का क्रमिक वर्णन&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;डॉ. सच्चिदानन्द मिश्रा&#xA;वेदों एवं पुराणादि में सृष्टि-प्रलयात्मक अनादि एवं अनन्त काल प्रवाह के परिज्ञान तथा ब्रह्य की उत्पत्ति एवं उनकी आयु की गणना, कल्प, ब्राह्मदिन, मन्वन्तर, युग, संवत्सर, मनु, मास, पक्ष, तिथि, वार, घटी, पल, निमेष काष्ठादि सूक्ष्म एवं स्थूल काल परिमाणों का वर्णन किया गया हैं। इस काल गणना के नियामक सूर्य चन्द्रादि ग्रहों की स्थिति गति एवं निरूपण में सहायक नक्षत्रों एवं राशियों का भी विवरण उपलब्ध होता है। पुराणों में ब्राह्म दिवसादि के अतिरिक्त वैष्णव एवं रौद्र काल का भी वर्णन हुआ है जो ब्राह्म काल की अपेक्षा&#xA;अति दीर्घकाल का संकेत करता है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ ग्रहण चन्द्र सूर्य पृथ्वी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/07_grahaNa_chandra_sUrya_pRthvI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/07_grahaNa_chandra_sUrya_pRthvI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;डॉ. पी.वी.वी. सुब्रह्मण्यम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;गरहणसधनपरयजन&#34;&gt;ग्रहणसाधनप्रयोजन&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;ग्रहण खगोलीयपिण्डों के भ्रमण वश आकाश में उत्पन्न होने वाली एक अद्भुत घटना है। भारतीय ज्योतिष के अनुसार सभी ग्रह पृथ्वी के चारों ओर वृत्ताकार कक्षाओं में भ्रमण करते हैं। भूकेन्द्र से इन कक्षाओं की दूरी भी विलक्षण हैं। अर्थात् ग्रह कक्षाओं का केन्द्र बिन्दु पृथ्वी पर नहीं है। इसलिए एक तरफ वृत्त की परिधि के अत्यन्त सन्निकट तथा दूसरी ओर अत्यन्त दूरी पर है। ये सभी ग्रह एक दूसरे से ऊर्ध्वाधः स्थित कक्षाओं में पूर्वाभिमुख भ्रमण करते हैं। यद्यपि इन ग्रहों की योजनात्मिका गति समान है तथापि भूकेन्द्र से विलक्षण अन्तरालों में स्थित होने के कारण इनकी अंशात्मक या कोणीय गति भी विलक्षण है। अतः ये ग्रह एक दूसरे से पूर्वापरान्तर से भी अन्तरित रहते हैं।&#xA;सन्दर्भानुसार यहां रैखिक (परिधिगत, योजनात्मक या मीलात्मक) गति एवं कोणीय गति का सामान्य विचार प्रस्तत किया जा रहा है जिससे विषय का ज्ञान सगम होगा। भकेन्द्र से ग्रहभ्रमण मार्गों की या कक्षाओं की दूरी भिन्न-भिन्न है यह पूर्व में ही स्पष्ट किया गया है। दूरी में भिन्नता के कारण उन कक्षाओं के प्रमाणों में भी भिन्नता है। कक्षाओं की परिधि और व्यास का प्रमाण ऊोर्ध्व क्रम से बढ़ता जाता है। भूकेन्द्र से दूरी में भिन्नता होने पर भी ये सभी ग्रह आकाश में एक ही तल पर दृश्य होते हैं। जिसे दृश्य क्षितिज कहा जाता है। वे दृश्य ग्रह ही अभीष्ट कार्य सम्पादन हेतु उपर्युक्त स्पष्ट ग्रह माने जाते हैं। जब दृश्यमान ग्रहों की स्थिति एक ही है तो उनके भिन्न दूरी का हमें कोई प्रयोजन नहीं है। किन्तु कक्षा भेद से दूरी के कारण दृश्यमान ग्रह की गति में अन्तर तो होता ही है। दृश्यमानस्थिति वास्तव स्थिति से अलग होने के कारण वास्तविक ग्रहों की अपनी अपनी कक्षाओं में जो गति होती है वह ग्रहसाधन हेतु निरुपयुक्त है। ग्रहों की स्व कक्षा गति के कारण दृश्य (स्पष्ट) ग्रहों के स्थान में जो अन्तर आता है वही ग्रह की गति मान्य होती है। अर्थात् ग्रह अपने कक्षा में आगे बढ़ते हुये दृश्यमान ग्रहबिम्ब के स्थान में जो कोण उत्पन्न करता है वही ग्रह की वास्तव गति है। और इस गति से ग्रह जो राश्यादि स्थान प्राप्त करता है वही कालसाधन हेतु या कार्यसम्पादन हेतु उपयुज्यमान स्पष्ट ग्रह है। ग्रह जहां दृष्टिपथ में आता है उसे राशिचक्र कक्षावृत्त या काल्पनिक दृग्वृत्त भी कहते हैं। प्रथम पौरुष सिद्धान्त ग्रन्थकार आर्यभट के अनुसार वही काल्पनिक दृग्वृत्त है जहाँ एक स्वस्थ पुरुष आकाशस्थ समस्त ज्योतिष्पिण्डों को उनके ऊपर नीचे की अन्तर के बावजूद एक स्थान में देखता हैं। अतः ग्रहों की अपने अपने कक्षाओं की गति के अपेक्षा उनके चलने से भूकेन्द्र में उत्पन्न होने वाले कोण ही महत्वपूर्ण होते हैं जिसे हम कोणीयगति कहते हैं।&#xA;ग्रहण चन्द्र सूर्य पृथ्वी&#xA;१३३ भूकेन्द्र से ग्रहों की दूरी भिन्न-भिन्न होने के कारण उनके कक्षाओं का प्रमाण भी भिन्न-भिन्न होता है। पृथ्वी से जैसे-जैसे ग्रह की दूरी बढ़ती है वैसे-वैसे ग्रह कक्षा का प्रमाण भी बढ़ता जाता हैं। जिस ग्रह की कक्षा बड़ी होती है उसे भोगने के लिये उस ग्रह को अधिक समय की आवश्यकता होती है। जिसका ग्रह की कक्षा का प्रमाण कम होता हैं वह अल्प समय में ही अपने कक्षा का भोग कर लेता है। यही ग्रहों की कोणीय गति विलक्षण होने का मुख्य कारण हैं।&#xA;__ ग्रहों की कोणीय गति विलक्षण होने के कारण, ग्रहकक्षा में उच्च पात आदि कालमूर्तियों के कारण स्पष्टग्रहसाधन जटिल होता है। उच्च पातादि के कारण स्पष्टग्रहसाधन हेतु अनेक उपकरणों का साधन करना पड़ता है। जैसे त्रैराशिक से मध्यमग्रह, वेध एवं गणित के माध्यम से मन्द एवं शीघ्रपरिधि, वेध से अन्त्यफलज्या आदि। इनके साधन में स्थानवश अथवा उपयुज्यमान वेधयन्त्रवश, अथवा प्रक्रिया की स्थूलता के कारण इनकी सहायता से साधित ग्रह शास्त्रोक्त स्पष्टग्रहलक्षण से रहित हो सकता है। शास्त्रोक्त स्पष्टग्रह का लक्षण है दृग्गणितैक्य होना। अर्थात् गणितागत ग्रह एवं वेधादिना साधित ग्रह में दृक्तुल्यता या एकरूपता होना अनिवार्य है तभी वह स्पष्ट ग्रह कहा जाता है। उसी स्पष्टग्रह के ऊपर लग्न और लग्न के ऊपर ज्योतिषशास्त्र का फल निर्भर होता है। यात्रा विवाहोत्सवजातकादि कार्यो का सम्पादन भी स्पष्टग्रह से ही हो सकता हैं।&#xA;। उपरोक्त विचार से स्पष्ट है कि प्रयोग में लेने से पहले साधित स्पष्टग्रहों की प्रमाणिकता सिद्ध होनी चाहिये। अतः साधित ग्रहों को उपपन्न या सिद्ध करने हेतु प्रत्यक्षगोचर सूर्य और चन्द्र का प्रयोग किया जाता है। समय समय पर सूर्य और चन्द्र के कारण उत्पन्न होने वाला खगोलीय दृग्विषय के अतिरिक्त इस कार्य में सहायक और कुछ भी प्राप्त नहीं है। ये खगोलीय दृग्विषय शास्त्रज्ञ एवं शास्त्रज्ञान से रहित सामान्य जन के लिये भी अनुभव योग्य होता है। इसी विषय को लगधाचार्य का यह वचन स्पष्ट करता है कि &amp;lsquo;प्रत्यक्षं ज्योतिष शास्त्रं चन्द्रार्को यत्र साक्षिणौ&amp;rsquo;। __संहितास्कन्ध के अनुसार भी इन ग्रहणों का साधन आवश्यक हैं। जहाँ निरवशेष शास्त्रविषय का विचार होता है और जहाँ समष्टि रूप से जनकल्याण हेतु खगोलीय घटनाओं के आधार पर शुभाशुभ प्रगट किया जाता है वह संहितास्कन्ध है। यह त्रिस्कन्धात्मक ज्योतिषशास्त्र का एक मुख्य और प्राचीन स्कन्ध है। ग्रहण के समय में स्नान दान जपादि के महत्व का वर्णन इस स्कन्ध में उपलब्ध है। &amp;lsquo;प्रकृतेः परीत्यमुत्पातः&amp;rsquo; इस वचन में बृहत्संहिताकार आचार्य वराहमिहिर कहते हैं कि प्रकृति के विरुद्ध जो घटना घटती है उसे उत्पात कहते हैं और उत्पात जन कल्याण और लोककल्याण के विरुद्ध फल देने वाले होते हैं। अतः इस कारण से भी ग्रहण का साधन वा विचार करना अनिवार्य हैं।&#xA;१३४&#xA;ज्योतिष-खण्ड&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ भारतीय पञ्चाङ्ग</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/08_bhAratIya_panchAnga/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/08_bhAratIya_panchAnga/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रो. देवी प्रसाद त्रिपाठी&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विभिन्न आकाशीय सूचनाओं से युक्त विस्तृत तिथि पत्र एवं कालदर्शक को पञ्चाङ्ग कहा जाता है। इसमें तिथि, वार नक्षत्र योग और करण ये पाँच प्रमुख अंग होते है। इन्हीं पाँच अंगों के कारण इसे &amp;lsquo;पञ्चाङ्ग&amp;rsquo; कहा भी जाता है। तिथि नक्षत्र आदि का साधन चन्द्रमा और सूर्य के योगांशों से किया जाता है। इसलिए भारतीय पञ्चांगों को चान्द्र-सौर पञ्चांग भी कहा जाता है अमान्त को आकाश में चन्द्र एवं सूर्य का क्रान्तिवृत्तीय आभासिक पूर्वापरान्तराभाव होता है। उसके पश्चात् सामान्यतया अपनी अधिक गति के कारण चन्द्र, सूर्य से आगे जाता हुआ प्रतीत होता है। जब चन्द्र एवं सूर्य के मध्य १२° का अन्तर होता है तब एक तिथि की पूर्ति होती है। इसलिए एक चान्द्रमास में (३६०° भ्रमण करने में) ३० तिथियां होती हैं। वार का मान एक सूर्योदय से दूसरे सूर्योदय पर्यन्त होता है। नक्षत्रमण्डल अथवा क्रान्तिवृत्त को आठ सौ कलाओं से विभक्त करने पर २७ समान भाग होते हैं। प्रत्येक भाग को नक्षत्र और उसे भोगने में चन्द्र को जितना समय लगता है, उसे नक्षत्र मान कहते हैं। सूर्य एवं चन्द्र के भोगांशों को जोड़ने से योग नामक अंग का साधन होता है। सूर्य एवं चन्द्र की गति को योग ८०० कला होने में जितना समय लगता है उसे योग मान कहते हैं। इनकी संख्या २७ होती है। &amp;lsquo;करण&amp;rsquo; नामक अंग तिथि का आधा माना गया है। कह सकते हैं कि सूर्य एवं चन्द्र में ६ अंश का अंतर जितने समय में पड़ता है उसे करण कहते हैं। वस्तुतः करण का अलग से साधन नहीं किया जाता है अपितु तिथिकाल के आधे को करणकाल कहा जाता है। उपर्युक्त पांच अंगों के अतिरिक्त सम्प्रति पञ्चाङ्ग पत्रकों में दैनिक व्यवहारोपयोगी दिनमान, ग्रहों के उदयास्त, ग्रहण विवरण, दैननन्दिन स्पष्ट ग्रह, दिनांक आदि सामग्रियां भी दी जाती हैं।&#xA;भारतीय पञ्चाङ्ग पद्धति निरयण चान्द्र सौरात्मक हैं। वर्ष प्रमाण निरयण सौरवर्ष के अनुसार तथा मास चान्द्रमान के अनुसार दिये जाते हैं किन्तु सौर एवं चान्द्र वर्षों में प्रायः ११ दिन का अन्तर प्रत्येक वर्ष परिलक्षित होता है। इसलिए लगभग प्रति तृतीय वर्ष (३२ मास १६ दिन ४ घटी पर) एक अधिमास प्रक्षेपण का आविष्कार हमारे चिन्तकों ने किया है, जिसके कारण ऋतुओं एवं मासों में सामंजस्य बना रहता हैं। इस प्रकार भारतीय पञ्चाङ्ग पद्धति में सौर चान्द्रमासों का संतुलन स्वयमेव होता रहता हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ वराहमिहिर और पञ्चसिद्धान्तिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/09_varAhamihira_aura_panchasiddhAntikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/09_varAhamihira_aura_panchasiddhAntikA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;डॉ. मोहन गुप्त&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;वरहमहर&#34;&gt;वराहमिहिर&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;यच्छास्त्रं सविता चकार विपुलैः स्कन्धैस्त्रिभिज्योतिष तस्योच्छित्तिभयात् पुनः कलियुगे संसृत्य यो भूतलम्।&#xA;भूयः स्वल्पतरं वराहमिहिर-व्याजेन सर्वं व्यधा&#xA;दित्थं यं प्रवदन्ति मोक्षकुशलास्तस्मै नमो भास्वते।&amp;rsquo; “विपुल तीन स्कन्धों से युक्त जिस ज्योतिष शास्त्र को भगवान भास्कर ने बनाया, कलियुग में उसमें विच्छेद न आ जाय, इस भय से सारी पृथ्वी का भ्रमण करके, वराह मिहिर रूपी सत्पात्र पाकर उसके व्याज से संक्षेप में जिन्होंने पूरा शास्त्र कह डाला, ऐसा जिनके बारे में मुमुक्षु जन कहते हैं उन भगवान् भास्कर को मेरा प्रणाम&amp;quot;।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० दृग्गणित</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/10_dRggaNita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/10_dRggaNita/</guid>
      <description>&lt;p&gt;डॉ. रविशङ्कर भार्गव&#xA;समस्त ज्योतिष शास्त्र, प्रत्यक्ष शास्त्र है, जिसके प्रत्यक्ष प्रमाण स्वरूप आकाश में सूर्य एवं चन्द्रमा हैं। अतः आकाशीय ग्रहपिण्डों की यथार्थ स्थिति का ज्ञान जिस गणितीय विधा से होता है उसे &amp;lsquo;खगोल शास्त्र&amp;rsquo; के रूप में जाना जाता है। खगोल में अनुमानादि प्रमाणों द्वारा सिद्धियाँ नहीं होतीं। खगोल में सभी प्रकार की गणनायें उनके वृत्तीय नियामक स्थानों के अनुसार ही होती हैं। गणना द्वारा ग्रहों का निश्चित मान वेध यंत्र पर यथावत दिख जाने के बाद ही वह वेध-सिद्ध ग्रह कहलाता है, यही दृग्पक्ष या दृग्गणित कहलाता है।&#xA;सभी सिद्धान्तग्रन्थों के अनुसार गणितागत ग्रह भूकेन्द्रीय होते हैं, इसे भूपृष्ठीय प्राप्त करने या लाने के लिये दृक्कर्म की आवश्यकता होती है, यही दृक्कर्म संस्कारयुक्त ग्रह ही दृक्पक्षीय ग्रह कहलाता है। दृक्कर्म क्या है? इसे समझने के लिये खगोलीय स्थिति का जानना आवश्यक होगा।&#xA;__ सर्वप्रथम शर का ज्ञान आवश्यक है। कोई भी ग्रह अपने कदम्बाभिमुख शर के कारण क्रान्तिवृत्त से उत्तर या दक्षिण उन्नत या नत रहता है, तथा ग्रह की क्रान्ति ध्रुव प्रोतवृत्त में नाड़ी वृत्त और क्रान्तिवृत्त का इष्ट स्थान में अन्तर रूप होती है; परन्तु ग्रह जब अपने शराग्र में है, उस समय यह अन्तर उसकी वास्तविक क्रान्ति नहीं होगी। इसलिये इस शर रूप अन्तर का उक्त दोनों वृत्तों के अन्तर रूप क्रान्ति में संस्कार करना आवश्यक हो जाता है, किन्तु शर कदम्बाभिमुख होता है, और क्रान्ति धुवाभिमुख। अतः दोनों में विजातीयता होने से उक्त कदम्बभिमुख शर को धन या ऋण नहीं किया जा सकता। इसलिये कदम्ब वृत्तगत शर का ध्रुवप्रोत वृत्त में परिणामित करते हैं। यही कारण है कि कदम्बवृत्तीय शर को मध्यम शर तथा ध्रुवप्रोत वृत्तीय शर को स्पष्ट शर की संज्ञा दी जाती है।&#xA;_वस्तुतः क्रान्तिवृत्तीय ग्रहस्थान जिस समय क्षितिज में लगता है, उस समय वह ग्रह पिण्ड क्षितिज पर नहीं लगता, क्योंकि ग्रह अपने शर के कारण क्षितिज से कभी ऊपर तथा कभी नीचे रहता है। अतः वह ग्रह कितने समय बाद क्षितिज में आयेगा? इसके लिये ग्रह के उदय एवं अस्त में दृक्कर्म की आवश्यकता होती है। दृक्कर्म भी दो प्रकार का होता है, (१) आयन दृक्कर्म (२) आक्ष दृक्कर्म। (१) क्रान्ति वृत्त के झुकाव के कारण ग्रहस्थान&#xA;और ग्रह जो अन्तर होता है उसका ज्ञान आक्ष दृक्कर्म से ज्ञात किया जाता है।&#xA;इनके, साधन के लिये वलन की आवश्यकता होती है। ये आयन और आक्ष-वलन क्षितिज में होते हैं। इनके कारण क्षितिज से ग्रह अपने शर से, सौम्यायन वलन में उत्तर२११&#xA;२१०&#xA;दृग्गणित&#xA;ग्र०बि० = ग्रहबिम्ब। ग्र० = क्रान्ति वृत्त में ग्रह स्थान। गो०सं० = गोल सन्धि वि०शग्र० A चापजात्य में&#xA;चापजात्यात्यल्पत्वात् सरल-जात्य-सदृशत्वात् / श बिग्र = ६०°- Zश ग्र विं&#xA;= (६०°-अयनवलन)&#xA;ज्योतिष-खण्ड शर द्वारा उन्नमन तथा दक्षिण शर द्वारा नमन होता है। याम्यायनवलन में, इससे विपरीत अर्थात उत्तर शर द्वारा नमन तथा दक्षिण शर द्वारा उन्नमन होता है। यह स्थिति पूर्वक्षितिज की है, इससे विपरीत स्थिति पश्चिम क्षितिज की होती है। अर्थात् सौम्यायन वलन में अपने उत्तर शर से ग्रह नामित और दक्षिण शर से उन्नमित होता है, इसी प्रकार याम्यायन वलन में उत्तर शर से उन्नमित और दक्षिण शर से नमित होता है। ग्रह की यह स्थिति निरक्ष देश में होती है, साक्ष देश में स्थिति निम्न प्रकार से होती है&#xA;पूर्वक्षितिज में सौम्य आक्षवलन में उत्तर शर से ग्रह उन्नमित और दक्षिण शर से नमित होता है, तथा पश्चिम क्षितिज में, इससे भिन्न उत्तर शर से ग्रह नमित तथा दक्षिण शर से ग्रह उन्नमित होता है। इसी प्रकार याम्याक्षवलन में, पूर्वक्षितिज में ग्रह उत्तरशर से नमित तथा दक्षिण शर से उन्नमित होता है एवं पश्चिम क्षितिज में उत्तर शर से उन्नमित तथा दक्षिण शर से नमित होता है। इस प्रकार ग्रहों के उन्नमन तथा नमन के नियमों को समझना चाहिये।&#xA;यदि त्रिज्या में आयन वलन ज्या मिलती है, तो मध्यम शरज्या में क्या मिलेगा? इस त्रैराशिक से प्राप्त फल आयन कर्म ज्या मिलेगी। इसका चाप आयन दृक्कर्म होगा। इसी प्रकार यदि त्रिज्या में आक्ष वलन ज्या मिलती है तो स्पशर ज्या में क्या मिलेगा? फल आक्ष दृक्कर्म ज्या मिलेगी। इसका फल आक्ष दृक्कर्म प्राप्त होगा। यहाँ आवश्यक है कि इन त्रैराशिकों से जो फल प्राप्त होंगे उनको त्रिज्या से गुणा कर धुज्या से भाग देने पर लब्ध चापांश सम्बंधी फलों के योग अथवा अन्तर से उत्पन्न अस्वात्मक काल में ग्रह क्षितिज से नत अथवा उन्नत होता है।&#xA;अस्तु इस खगोलीय विवेचन का सैद्धान्तिक दृष्टि से उपपादनात्मक विचार निम्न प्रकार से है&#xA;ज्या शविंग्र = ज्या (६०°-अव०)&#xA;= को ज्या अय०व०&#xA;= यष्टिः अथवा यष्टि त्रि-ज्या अव.&#xA;__ = (६०°-अव०)&#xA;= यष्टिः&#xA;ज्या. बिंग x ज्या Zश बिंग्र ज्या शग्र =&#xA;ज्या. बिंशग्र&#xA;मध्यमशर x यष्टि अतः स्प.शद =&#xA;त्रिज्या तथा ज्याबिंश = ज्याविंग्र x ज्या / बिंग्रश&#xA;ज्या बिंशग्र&#xA;ज्या मध्यम शर x ज्या अयनवलन अर्थात् - आयनदृक्क = -&#xA;त्रिज्या&#xA;न्तित&#xA;-MA&#xA;अस्प-TA&#xA;&amp;ndash;342प्रोत हल&#xA;त्रिज्यावर्गादयनवलनज्या कृतिं प्रोड्यमूलं, यष्टिर्यष्ट्या धुचर विशिखस्ताडितस्त्रिज्ययाप्तः। यद्वा राशित्रययुतखगधुज्यकाघ्नस्त्रिमौळ, भक्तः स्पष्टो भवति नियतं क्रान्तिसंस्कारयोग्यः।। (सि०शि०गो० ग्रहच्छा० श्लो० ३.)&#xA;स्पष्टार्थ क्षेत्र देखें क० = कदम्ब ध्रु० = ध्रुव&#xA;२१२&#xA;ज्योतिष-खण्ड&#xA;२१३&#xA;यायो त&#xA;अतः&#xA;_&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ वेध एवं वेधशालाओं की परम्परा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_vedha_evaM_vedhashAlAoM_kI_paramparA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_vedha_evaM_vedhashAlAoM_kI_paramparA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;डॉ. विनय कुमार पाण्डेय&#xA;ज्योतिष शास्त्र में वेध एवं बेधशालाओं का अत्यन्त महत्वपूर्ण स्थान है। इस कथन में भी अतिशयोक्ति नहीं होगी कि ज्योतिष शास्त्र की आत्मा वेध एवं वेधशालाओं में ही निवास करती है, जिसकी उपेक्षा से इस शास्त्र की स्थिति अकिञ्चित्कर सी हो जाएगी। वेदाङ्गों में ज्योतिष का स्थान नेत्रत्वेन मूर्धा रूप में वर्णित है, जिसका कारण इसकी प्रत्यक्षता भी है। अन्य वेदाङ्ग शास्त्रों में प्रत्यक्ष अनुमानादि प्रमाण द्वारा समस्त तथ्यों का सम्पादन होता हैं, परन्तु यहाँ प्रत्यक्षता का सर्वोत्कर्ष है। इसलिये यहाँ गणितागत तथ्यों का भी प्रत्यक्षीकरण आवश्यक होता है। यद्यपि गणित शास्त्र स्वयं ही प्रमाणभूत हैं, तथापि ज्योतिष जगत में जब तक गणितागत तथ्यों का भी प्रत्यक्षीकरण नहीं होता तब तक उसकी प्रमाणिकता भी स्वीकार्य नहीं होती। अतएव ग्रन्थों में प्रति पद दृग्गणितैक्य का उद्घोष प्राप्त होता है।&#39;&#xA;गणित द्वारा साधित ग्रहनक्षत्रादिकों की स्थिति का खगोल में प्रत्यक्ष अवलोकन ही दृग्गणितैक्य है। गोल स्थिति के अवलोकन मात्र से ही स्पष्ट ग्रह का वेध विनिगमकत्व सिद्ध होता है। यद्यपि ग्रह भगण एवं अहर्गण द्वारा मध्यम ग्रह साधन पूर्वक फल संस्कार से स्पष्ट ग्रह का साधन विहित हैं, परन्तु गणित सिद्ध ग्रह के सत्यासत्य ज्ञान में वेध को छोड़कर अन्य कोई सरणि नहीं हैं। स्पष्ट ग्रहों का साधन नलिकादि यन्त्रों द्वारा करना ही सर्वथा अनुकूल हैं, परन्तु प्रति पल वेध क्रिया की कठिनता के कारण प्राचीन आचार्यों ने आगमोक्त ग्रह भगण द्वारा ग्रहानयन का विधान बनाया हैं। लेकिन साथ ही समय-समय पर उनकी शुद्धि परीक्षण के लिए वेध का भी आदेश दिया है। गणितीय सिद्धान्तों के कालजन्य दोष से अतिक्रमित होने के कारण गणितागत ग्रह के दृसिद्ध न होने की स्थिति में सिद्धान्त एवं ग्रणित जन्य दोष निवारण के लिए वेध द्वारा ही बीजादि संस्कारों की व्यवस्था शास्त्रों में प्राप्त होती हैं। _ब्रह्माण्डस्थ ग्रहनक्षत्रादि पिण्डों के अवलोकन को वेध कहा जाता है। संस्कृत व्याकरण में वेध व्यध् घातु से निष्पन्न होता है। परिभाषा रूप में नग्ननेत्रया शलाका, यष्टि, नलिका, दूरदर्शक इत्यादि यन्त्रों के द्वारा आकाशीय पिण्डों का निरीक्षण ही वेध है। नलिकादि यन्त्रों से ग्रहों के विद्ध होने के कारण ही इस क्रिया का नाम वेध विश्व विश्रुत हैं। दृष्टि एवं यन्त्र भेद से वेध दो प्रकार का होता हैं।&#xA;१. यात्रा विवाहोत्सवजातकादौ, खेटैः स्फुटैरेव फलस्फुटत्वम्। स्यात् प्रोच्यते तेन नभश्चराणां,&#xA;स्फुटक्रिया दुग्गणितैक्यकृद्या ।। सि०शि०-स्व०, श्लोक०-१.&#xA;२२०&#xA;ज्योतिष-खण्ड&#xA;दृष्टि वेध भी अन्तर्दृष्टि वेध एवं बाहय दृष्टि वेध के भेद से दो प्रकार का होता है। यहाँ महार्षियों द्वारा यम-नियम-आसन-प्राणायामादि तपस्याओं से भक्ति ज्ञानजन्य नेत्र द्वारा ब्रह्माण्डस्थ पिण्डों के अवलोकन को अन्तर्दृष्टि वेध तथा स्व-स्व नग्न नेत्र द्वारा खस्थ पिण्डावलोकन को बाह्य दृष्टि वेध माना जाता है। जब हम चक्र, नलिका, शङ्कु, दूरदर्शक&#xA;आदि वेध उपकरणों से सूर्यादि ज्योतिष पिण्डों को देखते है तो यन्त्र वेध होता है।&#xA;ब्रह्माण्ड की अनन्त रमणीय सत्ता तक मानव भले ही न पहुँच पाये परन्तु उसका नाचिकेत भाव ब्रह्माण्ड के ग्रह-नक्षत्रादि पिण्डों के बारे में जानने के लिए सदा ही उद्यत रहा है। सृष्ट्यारम्भ काल से ही गगनस्थ पिण्डों की गति स्थिति इत्यादि से चमत्कृत मनुष्यों ने सतत अन्वेक्षण पूर्वक वेध प्रक्रिया विकसित की &amp;ldquo;प्रयोजनमनदिदश्य मन्दोऽपि न प्रवर्तते&amp;rdquo; सिद्धान्त के अनुसार न केवल आकाशीय चमत्कार अपितु काल ज्ञान की जिज्ञासा ने भी मानवों को आकाश के अन्वेक्षण के लिए वाध्य किया। प्राचीन काल में मनुष्य जंगलों में वास करता था रात्रि काल में वन के हिंसक पशुओं के भय से वृक्षों या गुफाओं में शरण लेकर सूर्योदय या चन्द्रोदय की प्रतीक्षा करता था। इस आत्मरक्षा रूप सूर्योदय की प्रतीक्षा ने भी मानवों को गगनान्वेक्षण में प्रवृत्त किया। वस्तुतः ज्योतिष शास्त्र का उद्भव ही महर्षियों के आश्रमों तपोवनों में आकाश दर्शन परम्परा से ही हुआ होगा, इस कथन में भी मिथ्या प्रतीति नहीं होती। परन्तु यह भी सत्य है कि उस समय विकसित वेधोपकरणों एवं वेधशालाओं का अभाव था। परन्तु कुछ यन्त्र अवश्य ही रहे होंगे, जिनका वर्णन लिखित रुप में प्राप्त नहीं होता। _वैदिक काल से ही नक्षत्रों श्वान-नौका प्रजापति ब्रह्मादि तारापुंजों का सप्तर्षि मण्डल एवं नक्षत्रों की युति अन्तर आदि का वर्णन मिलता हैं, जिनका ज्ञान वेध के बिना सम्भव नहीं था। वेदों में वर्णित आकाशीय घटनाओं का उल्लेख वेध सम्बन्धित कुछ साक्ष्य उपस्थापित करता हैं।&#xA;&amp;lsquo;अथो नक्षत्राणामेषामुपस्थे सोम आहतिः”&#xA;इस प्रसङ्ग में नक्षत्रों के मध्य चन्द्रमा की स्थिति सूचित हैं। ऋग्वेद संहिता के एक प्रसङ्ग में बृहस्पति का पुष्य नक्षत्र के साथ उदय निर्दिष्ट हैं-&amp;lsquo;बृहस्पतिः प्रथमन्जायमानो तिष्यं नक्षत्रमभिसम्बभूव&amp;rsquo; (४।५० ।५) यजुर्वेद में नक्षत्र दर्शन का वर्णन भी प्राप्त होता हैं। वाजसनेयी संहिता के &amp;lsquo;प्रज्ञानाय नक्षत्रदर्शनम्&amp;rsquo; उक्ति से भी स्पष्टतया वेध परिलक्षित होता हैं। शतपथ ब्राह्मण के ‘स एव शुक्रः यो हि चमत्कृतो सर्वाधिकः&amp;rsquo; (४.२.१) के अनुसार सबसे अधिक प्रकाशवान ग्रह शुक्र है। ऐतरेय ब्राह्मण (४०.५) के अनुसार अमावस्या में चन्द्रमा&#xA;वेध एवं वेधशालाओं की परम्परा&#xA;२२१ सूर्य में प्रवेश करता है तथा सूर्य से चन्द्रमा की उत्पत्ति होती है। इस मत के अनुसार &amp;lsquo;दर्शः सूर्येन्दु सङ्गमः&amp;rsquo; का सिद्धान्त ध्वनित होता है जिसका ज्ञान वेध के बिना असम्भव हैं। क्रम बद्ध रूप में आकाश दर्शन की परम्परा से &amp;lsquo;न क्षरतीति नक्षत्रम्&amp;rsquo; गच्छतीति ग्रहः इत्यादि ग्रह नक्षत्रों की व्याकरण शास्त्रीय व्युत्पत्तियां सिद्ध हो पायी हैं। वेदों के समग्रावलोकन से प्राप्त ज्योतिषीय तथ्यों के अवगमन द्वारा सारांश रूप में कह सकते हैं कि वैदिक काल में भी वेध परम्परा अबाघ गति से प्रचलित थी, परन्तु किन स्थलो (वेधशालाओं) पर किस साधनों (यन्त्रों) द्वारा वेध सम्पादित होते थे इस विषय में दृढ़ता पूर्वक कुछ भी कहना बड़ा ही कठिन होगा।&#xA;वैदिक काल के अनन्तर लगघ प्रणीत &amp;lsquo;वेदाङ्ग ज्योतिषम्&amp;rsquo; नामक ग्रन्थ हैं। इस ग्रन्थ में भी स्पष्टतया कहीं भी वेध एवं वेधशालाओं का वर्णन प्राप्त नहीं है, परन्तु उत्तरायण सूर्य के दिन वृद्धि एवं दक्षिणायन के दिन ह्रास प्रसङ्ग में दिन मापक किसी पानीय यन्त्र का संकेत प्राप्त होता है।&amp;rsquo; शङ्कर बाल कृष्ण दीक्षित के अनुसार &amp;lsquo;अथर्वज्योतिष&amp;rsquo; नामक ग्रन्थ में द्वादशाङ्गुल शकु की छाया का वर्णन भी प्राप्त होता है। लेकिन वहाँ भी कालान्तर जन्य दोषों के निवारणार्थ किसी भी विधि का निर्देश नहीं है। शुल्बसूत्रों में यज्ञ सम्पादन के प्रसङ्ग में कुण्ड मण्डपादि साधन के लिए शकु द्वारा दिग् साधन का उल्लेख प्राप्त होता है। कौषीतकी ब्राह्मण में सूर्योदय बिन्दु के चल होने का स्पष्ट वर्णन हैं। महाभारत काल में भी ग्रह-नक्षत्रों की स्थिति का समुचित ज्ञान था। शल्य पर्व में शुक्र एवं मंगल के चन्द्रमा से युति का वर्णन प्राप्त होता है। भीष्म पर्व में तो ग्रहों के युति-अन्तरादि विषयों के अनेक उदाहरण उपलब्ध है। भारतीय ज्योतिष नामक ग्रन्थ में गोरख प्रसाद ने स्वीकार किया है कि ग्रहगणित का सम्यक् ज्ञान अत्रि गोत्रीय लोगों के पास था। इस प्रकार हम देखते हैं कि वैदिक काल वेदाङ्ग काल एवं महाभारत काल में वेधोपयोगी यन्त्रों एवं वेधशालाओं का स्पष्ट वर्णन नहीं मिलता, तथापि तत्कालीन दैवज्ञगण किसी न किसी प्रकार से आकाशीय पिण्डों का निरीक्षण अवश्य ही करते थे जिसके परिणम आज के आधुनिक यन्त्रों द्वारा वेधित परिणामों के भी आसन्न दिखाई देते हैं। यद्यपि पाश्चात्य विद्वानों का आक्षेप है कि वेधं क्रिया से अपरिचित भारतीयों ने ग्रीक देशीय विद्वानों का अनुकरण कर वेध सम्बन्धि ज्ञान प्राप्त किया परन्तु वेद वेदाङ्गादि ग्रन्थों में वर्णित ग्रहों के युति-अन्तरादि सम्बन्धि दृष्टान्त एवं अन्य खगोलीय सूक्ष्म तथ्य पाश्चात्यों के आक्षेप के समुचित उत्तर हैं। सम्भवतः प्राचीन काल में प्रायोगिक एवं व्यवहारिक ज्ञान के लेखन की परम्परा नहीं थी।&#xA;१. धर्मवृद्धिरपां प्रस्थः क्षपाह्रास उदग्गतौ। दक्षिणे तो विपर्यासः षड्मुहूर्त्ययनेन तु।।८।। २. भृगुसूनु धरापुत्रौ शशिजेन समन्वितौ। महाभारत-शल्पपर्त ११/१८. ३. भारतीय ज्योतिष-गोरखप्रसाद, पृष्ठ ३४. ४. भारतीय ज्योतिष-बा.कृ.दी., पृष्ट, १३६&#xA;१. ऋग्वेद-१०/८५/२. २. यजुर्वेद-३०/१०.&#xA;२२२&#xA;ज्योतिष-खण्ड&#xA;वेध एवं वेधशालाओं की परम्परा&#xA;२२३&#xA;सभी ज्योतिष ज्ञानार्थी गण गुरु आश्रम में वास करते हुए तत सम्बन्धि ज्ञानों का अभ्यास करते थे। अतएव प्राचीन भारतीय ज्योतिष के इतिहास में लिखित रूपेण तेधोपकरणों एवं वेधशालाओं का वर्णन प्राप्त नहीं होता।&#xA;__ &amp;lsquo;सूर्यः पितामहो व्यासो वशिष्ठोऽत्रि&amp;rsquo;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;.इत्यादि ज्योतिष शास्त्र प्रवर्तकों में सूर्य का वर्णन सर्व प्रथम उद्धृत है, अतः सूर्योक्त सूर्यसिद्धान्त ज्योतिष शास्त्र का प्रथम सिद्धान्त ग्रन्थ स्वीकृत है। सूर्य सिद्धान्तोक्त प्रमाण के अनुसार इस ग्रन्थ का अपौरुषेयत्व एवं कृतयुगान्त रचना काल सिद्ध होता है। इसके स्पष्टाधिकार में स्पष्ट वर्णन है कि जिस विधि से ग्रह दृष्टि में उपलब्ध होते हैं, उस क्रिया को कह रहा हूँ।&amp;rsquo; ग्रन्थ के अन्त में गोल, बीज, शङ्कु, कपाल एवं मयूर इत्यादि यन्त्रों का वर्णन मिलता हैं।&#xA;परन्तु वहाँ भी यन्त्रों के निर्णाण एवं प्रयोग की विधि नहीं दी गयी है। फिर वेध विधि विकास पथ में अग्रसरित दिखाई देती है। पौरुषेय ज्योतिषशास्त्रीय सिद्धान्त ग्रन्थों में&#xA;सर्व प्रथम ‘आर्य भट्टीय&amp;rsquo; उपलब्ध हैं। इसकी रचना ३६८ शक में आर्यभट ने किया था। इस ग्रन्थ में कालमापक स्वयंवह यन्त्र की निर्माण एवं प्रयोग विधि निर्दिष्ट है तथा शङ्कु यन्त्र का भी वर्णन मिलता है। इसके बाद मध्ययुगीय परम्परा में वेध की दिशा में क्रमशः सार्थक प्रयास दिखाई देता है। वाराहमिहिर के पञ्चसिद्धान्त में वेध सम्पादन पूर्वक बीज संस्कार भी दिखाई देता है। वराहमिहिर के अनन्तर वेध परम्परा में ब्रह्मगुप्त का महत्वपूर्ण योगदान हैं। इनका जन्म ५२० शकाब्द में हुआ था। ब्रह्मगुप्त महान दैवज्ञ वेधकुशल एवं दृक्सिद्ध ग्रहों के पोषक थे। इन्होंने वेध द्वारा यह अनुभव किया कि प्रचलित विभिन्न सिद्धान्तों के द्वारा दृक् सिद्ध ग्रह प्राप्त नहीं होते। अतः ब्रह्मगुप्त ने स्फुट दृक्सिद्ध ग्रहों के आनयन के लिए &amp;lsquo;ब्राह्मस्फुट सिद्धान्त&amp;rsquo; की रचना की। इस ग्रन्थ में स्पष्ट सङ्केत प्राप्त होता है कि नलिकादि यन्त्रों द्वारा स्पष्टतर बीज का साधन कर उससे संस्कृत ग्रहों द्वारा ही निर्णय एवं आदेश करना चाहिए। स्वयं भी इन्होंने अपने काल के प्रचलित सिद्धान्तों द्वारा साधित ग्रहों की दृक् सिद्धता के लिए वेध द्वारा बीज व्यवस्थित किया हैं। इनके द्वारा प्राप्त वेध परिणामों ने न केवल भारत अपितु अरबदेशों को भी प्रभावित किया। इनके काल की वेध परम्परा अपेक्षा कृत सुदृढ़ दिखाई देती है। इनके ग्रन्थ &amp;lsquo;खण्डखाद्यकरण&amp;rsquo; में अनेक नूतन यन्त्रों का समावेश है। ब्रह्मगप्त के बाद १४४२ शक काल तक वेध परम्परा वद्धि पथ में दिखाई देती है। इस बीच मुञ्जाल, श्रीधराचार्य, श्रीपति, भास्कराचार्य, बल्लालसेन, केशवार्क, महेन्द्रसूरि, मकरन्द, केशव, ज्ञानराज इत्यादि वेध निषुण दैवज्ञों के प्रयास वेध की दिशा में अनन्यतम स्थान रखते हैं। दृसिद्ध ग्रह साधन एवं वेध परम्परा मेकेशवदैवज्ञ तथा&#xA;उनके पुत्र गणेश दैवज्ञ का भी महत्वपूर्ण स्थान है। केशव दैवज्ञ वेध क्रिया में अतीव दक्ष दिखाई देते है। १४१८ शक के लगभग इन्होंने ग्रह कौतुक नामक करण ग्रन्थ की रचना वेधसिद्ध ग्रहों के आधार पर की। ग्रहकौतुक के स्वकृत मिताक्षरा टीका में अपने द्वारा किए गये वेध का जैसा स्पष्ट वर्णन इन्होंने दिया है वैसा अन्यत्र ग्रन्थों में नहीं दिखाई पड़ता। कलान्तर से इनके ग्रन्थ को भी वेध द्वारा स्थूल देखकर इनके पुत्र गणेश दैवज्ञ ने, वेध द्वारा प्राप्त निष्कर्षों से ‘ग्रहलाघव&amp;rsquo; नामक करण ग्रन्थ की रचना की। इसके ग्रह अपने काल में पूर्णतया दृष्ट थे। अपने समय के प्रचलित सिद्धान्तों की समीक्षा करते हुए इन्होंने स्पष्ट लिखा है किस मत के अनुसार कौन ग्रह कितना अन्तरित दिखाई देता है। आज भी घहलानवीय गणित द्वारा अनेक पञ्चाङ्ग प्रकाशित होते हैं परन्तु कालान्तर जन्य प्रभाव से ग्रहलाघवीय ग्रह स्थूल हो चुके हैं। गणेश दैवज्ञ ने कालान्तर में होने वाली अशुद्धि की सम्भानाओं से सावधान करते हुये अपने ग्रन्थ में स्पष्ट आदेश किया है कि कालान्तर जन्य प्रभाव से यदि ग्रहलाधवीय सिद्धान्त भी स्थूल हो जाये तो दैवज्ञों को वेध द्वारा स्पष्ट स्थिति ज्ञान कर इसके सिद्धान्त में परिष्कार कर दृक्सिद्ध ग्रहों का साधन करण चाहिए। इसके बाद लगभग दो शताब्दियों तक ज्योतिष एवं वेध परम्परा का प्रचार प्रसार सामान्य गति से चलता रहा। इसके बीच अनेक विद्धान् हुए जिनमें कमलाकर भट्ट एवं मुनीश्वर आदि प्रमुख हैं। इनके ग्रन्थों में भी वेध सम्बन्धि पूर्वागत परम्परा का ही परिपालन है।&#xA;इस तरह सूर्यसिद्धान्त या आर्यभट के काल से आरम्भ कर लगभग १५ वीं शताब्दी तक मुख्यतया शकुयन्त्र, घटीयन्त्र, नलिका यन्त्र, यष्टियन्त्र, चापयन्त्र, तुरीययन्त्र, फलक यन्त्र, दिगंशयन्त्र, एवं स्वयंवह यन्त्र का ही प्रयोग दिखाई देता है। इस काल के कुछ स्वतन्त्र वेध ग्रन्थ भी उपलब्ध होते हैं, जिनमें यन्त्रों के निर्माण एवं प्रयोग विधि का सुस्पष्ट समावेश है, कुछ गन्थों में तो वर्णित यन्त्रों द्वारा साधित गणितीय तथ्य भी निर्दिष्ट हैं। उनमें से कुछ प्रमुख वेध ग्रन्थों का परिचय निम्न प्रकार हैं&#xA;यन्त्रराज-१२६२ शक में महेन्द्रसूरी द्वारा विरचित यह ग्रन्थ अत्यन्त प्रसिद्ध हैं, इसमें यन्त्रराज नामक यन्त्र के निर्माण एवं प्रयोग विधि का उल्लेख हैं। ग्रन्थारम्भ में वर्णित उद्धरणों द्वारा प्रतीत होता है कि इनके समय में यवनों ने वेध के क्षेत्र में अच्छी उन्नत्ति प्राप्त कर ली थी।&#xA;यन्त्रशिरोमणि- १५३७ शालिवाहन शक में श्री विश्रामपण्डित द्वारा विरचित इस ग्रन्थ में यन्त्रों का वर्णन एवं क्रान्ति तथा धुज्यापिण्डों के साधनार्थ सारणियां दी गई हैं। इनसे पूर्व के ग्रन्थों में पद्मनाभ विराचित नलिकायन्त्राध्याय एवं ध्रुवभ्रमयन्त्र, चक्रधर दैवज्ञ विरचित यन्त्रचिन्तामणि, ग्रहलाघवकार गणेश दैवज्ञ विरचित प्रतोदयन्त्र, पूर्णानन्दसरस्वती&#xA;१. तत्तद्गतिवशान्नित्यं यथा दृकतुल्यतां ग्रहाः प्रयान्ति तत् प्रवक्ष्यामि स्फुटी करणमादरात् ।।१४ २. शकुयष्टिधनुश्चक्रैश्छाया यन्त्रैरनेकधा। गुरूपदेशात् विज्ञेयं कालज्ञानमतन्द्रितैःसू० सि० ज्यौ०, २०। ३. संसाध्य स्पष्टतरं बीजं नलिकादि यन्त्रेभ्यः। तत्संस्कृतग्रहेभ्यः कर्त्तव्यौ निर्णयादेशौ ।।३।।&#xA;१. केतकीग्रहगणितम्, पृष्ट ८&#xA;२२४&#xA;ज्योतिष-खण्ड&#xA;वेध एवं वेधशालाओं की परम्परा&#xA;२२५ प्रत्यक्षीकरण नहीं होता अर्थात् वेधसिद्ध एवं गणित सिद्ध ग्रहों में अन्तर आता है। अतः इसके निवारण हेतु जयसिंह वेध विधि द्वारा सूक्ष्माति सूक्ष्म नूतन पंचाङ्ग सारणी निर्माण हेतु उद्यत हुए। इस क्रम में सर्व प्रथम इन्होंने पीतलधातु से निर्मित लघु यन्त्रों का निर्माण किया, परन्तु शीघ्र ही अनुभव हुआ कि धातुनिर्मित लघु यन्त्रों से प्राप्त वेध परिणाम त्रुटिपूर्ण हैं। क्यों कि आकार में छोटें होने के कारण उन यन्त्रों में अंकों के सूक्ष्म विभाजन की समस्या, तलपरिवर्तन तथा अनेक बार प्रयोग से यन्त्रों के परस्पर घिस जाने के कारण यन्त्रों द्वारा दीर्घकाल तक सही परिणाम नहीं प्राप्त किए जा सकते। अतः इन समस्याओं के निवारण एवं सूक्ष्म परिणाम प्राप्ति के लिए अरब तथा यूरोप देशीय ज्योतिषियों को आमन्त्रित कर भारतीय दैवज्ञों के समन्वय से भारत में पाँच प्रमुख नगरों दिल्ली, वाराणसी, उज्जैन मथुरा एवं जयपुर में १७२४ ईस्वी से १७३८ ईस्वी के मध्य स्निग्ध श्वेत एवं रक्तवर्णीय पाषाण खण्ड़ों से अनेक वेधशालाओं का निर्माण कर ज्योतिष क्षेत्र को उपकृत किया।&#xA;रचित नलिकाबन्ध, इत्यादि प्रमुख हैं। यद्यपि इस काल में वेध प्रक्रिया विकासित हो चुकी थी नये यन्त्रों का अविष्कार भी प्रचलन में था परन्तु स्थायी वेध शालाओं की चर्चा कहीं भी प्राप्त नहीं होती।&#xA;१५ वीं शताब्दी तक यूरोप एवं अरब देशों में वेध प्रक्रिया बहुत विकसित हो चुकी थी। हिपार्कस, टालमी इत्यादि विद्वान अपनी वेध क्षमता से अनेक नूतन तथ्य उपस्थापित कर लिये थे। १३६३ ई० १४३६ ईस्वी के मध्य तैमूरलंग के पौत्र उलूकवेग ने भी वेध के क्षेत्र में सराहनीय प्रयास किया था। उलूकवेग समरकन्द का बादशाह एवं खगोल विद्या का प्रेमी था। अतः इसने अपने राज्य में एक वेधशाला का निर्माण कर वेध द्वारा ग्रह नक्षत्रों की अनेक सारगियां निर्मित की थी।&#xA;१५ वीं शताब्दी के अनन्तर कालक्रम से वेध विषयक ज्ञान में वृद्धि हुई। पूर्व प्रचलित शङ्कु यष्टि नलिका इत्यादि यन्त्रों के स्थान पर धातु निर्मित लघु यन्त्रों का प्रयोग होने लगा। कालान्तर में लघु यन्त्रों के परिणाम की स्थूलता देखकर ईंट पत्थर एवं चूर्ण इत्यादि से बड़े आकार के यन्त्रों एवं विस्तृत वेधशालाओं का निर्माण एवं प्रयोग होने लगा। सम्प्रति दूरदर्शक आदि अत्याधुनिक वेध यन्त्र आविष्कृत हो चुके हैं, एवं आज-कल प्रायः इन्हीं आधुनिक यन्त्रों की सहायता से वेध कार्य सम्पादित होते हैं।&#xA;भारतीय वेध परम्परा का स्वर्ण काल महाराज सवाई जय सिंह के काल से प्रारम्भ होता है। यद्यपि जय सिंह के पूर्ववर्ती वेध कुशल दैवज्ञों ने वेधशालाओं का निर्माण कर वेध कार्य सम्पादित किया था, तथापि वेधशालाओं की परम्परा में सवाई जयसिंह की तरह सुव्यवस्थित एवं व्यापक कार्य भारतीय ज्योतिष शास्त्र के इतिहास में नहीं दिखाई देता। इनका जन्म ३ नवम्बर १६८८ ई० को कछवाहा वंशीय आम्बेर नरेश महाराज विशन सिंह तथा महारानी राज कुवँर के घर हुआ था।&amp;rsquo; जय सिंह बाल्यावस्था से कुशाग्रबुद्धि एवं प्रतिभा सम्पन्न थे। आठ वर्ष की अवस्था में ही जयसिंह की वाक्पटुता से प्रसन्न होकर&#xA;औरंगजेब ने इन्हें &amp;lsquo;सवाई&amp;rsquo; की उपाधि प्रदान की थी। १२ वर्ष की अवस्था में ही सवाई जयसिंह को युद्धकला एवं राज्य प्रबन्धन के साथ ही डिंगल संस्कृत फारसी, अरबी, तुरुष्की आदि भाषाओं का सम्यक् ज्ञान हो गया था। यद्यपि जय सिंह ने वेद वेदाङ्गादि अनेक शास्त्रों का अध्ययन किया परन्तु बाल्यकाल से ही स्वाभाविक रूप में खगोल एवं ज्योतिः शास्त्र में उनकी विशेष अभिरुचि थी। कालान्तर में इन्होंने निज गुरु जगन्नाथ सम्राट द्वारा ज्योतिष शास्त्र का अध्ययन एवं अभ्यास कर दक्षता प्राप्त की। अध्ययन एवं अभ्यास के क्रम में जय सिंह ने अनुभव किया कि प्रचलित संस्कृत एवं अरबी भाषाओं के पंचाङ्गों में ग्रह-नक्षत्रों की जो स्थितियां अङ्कित की जाती है उनका वेध द्वारा आकाश में&#xA;दिल्ली वेधशाला १. मिश्रयन्त्र, (यह यन्त्र दक्षिणोत्तरभित्ति, सम्राट, अग्रार्क राशिवलय एवं नियतचक्र यन्त्रों&#xA;का सम्मिलित रूप हैं) २. सम्राट् यन्त्र। ३. धूप घटिकायन्त्र। ४. षष्ठांश यन्त्र। ५. जयप्रकाश यन्त्र। ६. राम&#xA;यन्त्र। जयपुर वेधशाला&#xA;१. लघुसम्राट् यन्त्र। २. सम्राट् यन्त्र। ३. सम्राट् यन्त्र का छत्र। ४. ध्रुवदर्शक यन्त्र। ५. नाड़ीवलय यन्त्र। ६. क्षितिजीय धूपघटिका। ७. क्रान्तिवृत्त यन्त्र। ८. यन्त्र राज। ६. उन्नतांश यन्त्र। १०. दक्षिणोत्तर भित्रि यन्त्र। ११. जयप्रकाश यन्त्र १२. षष्ठांश यन्त्र। १३. राशिवलय यन्त्र। १४. कपाल यन्त्र। १५. चक्र यन्त्र। १६. रामयन्त्र। १७. दिगंश यन्त्र। १८. यन्त्रराज।&#xA;उज्जैन वेधशाला&#xA;१. सम्राट् यन्त्र २. दक्षिणोत्तरभित्ति यन्त्र। ३. नाडीवलय यन्त्र। ४. दिगंश यन्त्र। ५. शंकु यन्त्र। ६. दिक्साधक यन्त्र। ७. धूप घटिका यन्त्र। वाराणसी वेधशाला&#xA;१. सम्राट् यन्त्र। २. लघु सम्राट् यन्त्र। ३. दक्षिणोत्तरभित्ति यन्त्र। ४. नाड़ीवलय यन्त्र। ५. दिगंश यन्त्र। ६. चक्र यन्त्र।&#xA;१.&#xA;सवाईजयसिंह, बी० भटनागर, पृष्ट ६.&#xA;२२६&#xA;ज्योतिष-खण्ड&#xA;सम्प्रति मथुरा वेधशला का अस्तित्व समाप्त हो चुका हैं, परन्तु लिखित प्रमाणों से ज्ञात होता है कि यहाँ विषुववृत्तीय यन्त्र, छादिसमस्थानक यन्त्र, षष्ठांश यन्त्र एवं क्षितिजवृत्त यन्त्रों का निर्माण हुआ था। इन वेधशालाओं में अनवरत वेध सम्पादन पूर्वक जयसिंह ने ग्रह-नक्षत्रों की अनेक सारणियों का निर्माण कराया जिसके द्वारा सधित ग्रह दृक्तुल्य होते थे। सवाई जय सिंह की इच्छा से इनके गुरु जगन्नाथ सम्राट ने दिल्ली-जयपुर आदि वेधशालाओं में वेध सम्पादित कर प्राप्त परिणामों की समीक्षा पूर्वक अरबी भाषा में &amp;lsquo;जिजमुहम्मदशाही&amp;quot; तथा संस्कृत भाषा में &amp;lsquo;सिद्धान्त सम्राट् नामक ग्रन्थों की रचना की। इस ग्रन्थ में उलूगवेग आदि प्राचीन वेध कर्ताओं के सिद्धान्तों से तुलना कर ग्रह-ग्रहगति इत्यादि का आनयन किया गया हैं। इन्होंने जयसिंह द्वारा स्थापित वेधशालाओं में अनेक बार वेधकर ग्रहों की गति स्थिति आदि का निर्धारण किया था। इनके द्वारा किये गये वेधों से प्राप्त परिणामों का उल्लेख &amp;lsquo;सिद्धान्त सम्राट्&amp;rsquo; ग्रन्थ में दिखाई देता हैं।&#xA;वेध एवं वेध शालाओं की परम्परा के सन्दर्भ में गणपतिदेव शास्त्री ने &amp;lsquo;दृक्सिद्धपञ्चाङ्ग निर्माण पद्धति&amp;rsquo; की भूमिका में लिखा हैं कि दृग्गाणितैक्य सम्पादन की परम्परा ग्रहलाघवकार गणेश देवज्ञ के काल तक अनवच्छिन्न रूप में दिखाई देती हैं, परन्तु तदनन्तर इस परम्परा में सवाई जयसिंह का ही योगदान प्रशंसनीय हैं। जयसिंह के अनन्तर आधुनिक वेध कर्ताओं में सर्व प्रथम वेंकटेशवापूशास्त्री केतकर महोदय का नाम स्मरणीय है। इन्होंने प्राच्य पाश्चात्य ग्रहगणित के समन्वय से १८१८ शक में सूक्ष्म सिद्धान्त मण्डित ‘केतकी ग्रह गणित&amp;rsquo; नामक ग्रन्थ की रचना की है। इसी क्रम में १८३५ ई० के उड़ीसा प्रान्त के सामन्त चन्द्र शेखर का भी वेध के क्षेत्र में योगदान स्मरणीय हैं। इन्होंने दृग्गणितैवय सम्पादन के लिए प्राचीन ग्रन्थों में उद्धृत यन्त्र वर्णन के अनुसार कुछ यन्त्रों का निर्माण कर वेध द्वारा सिद्धान्त दर्पण नामक ग्रन्थ की रचना की। ज्योतिष शास्त्र के आधुनिक वेध परम्परा में डॉ० मेघनाद साहा, प्रो० एस० चन्द्रशेखर, डॉ० चन्द्रिका प्रसाद, डॉ० हरिकेशव सेन, डॉ० रामसिंह कुशवाहा, श्री गोरख प्रसाद, महामहोपाध्याय डॉ० सुधाकर द्विवेदी, डॉ० सम्पूर्णानन्द, पं० कल्याण दत्त शर्मा इत्यादि दैवज्ञ अभिनन्दनीय तथा स्मरणीय हैं। इन लोगों ने वेध के क्षेत्र में विदेशों में भी ख्याति आर्जित की हैं। - १३ वीं शताब्दी में &amp;lsquo;पोप ग्रिगरी&amp;rsquo; द्वारा रचित &amp;lsquo;वांशिगटन&amp;rsquo; वेधशाला पाश्चात्य देशीय वेध शालाओं में उपलब्ध सबसे प्रचीनतम वेधशाला हैं। उसमें आज भी वेध कार्य सुचारु रूप से होते हैं।&amp;rsquo; &amp;lsquo;ज्योतिर्विनोद&amp;rsquo; नामक ग्रन्थ के अनुसार सम्प्रति अमेरिका जैसी विशालतम वेधशालायें अन्य किसी राष्ट्र में नहीं हैं। इनमें तीन वेधशालायें प्रमुख हैं- १. लिंक वेधशाला २. प्रो० लावेल की वेधशाला, ३. हार्वर्ड विश्व विद्यालयस्थ वेधशाला। रामनाथ सहाय के&#xA;वेध एवं वेधशालाओं की परम्परा&#xA;२२७ अनुसार अमेरिका के कैलीफोर्निया प्रान्त में &amp;lsquo;फ्लोमर&amp;rsquo; पर्वत पर स्थित वेधशाला आधुनिक वेधशालाओं में अग्रणी हैं। आधुनिक भारतीय वेधशालाओं में मद्रास वेधशाला-&amp;lsquo;ईस्ट इंडिया&amp;rsquo; कंपनी द्वारा निर्मित है। इसका निर्माण जलपोतों के आवागमन हेतु ग्रह क्षत्रों की सहायता से काल एवं दिशा ज्ञान के लिए किया गया था।&#xA;कोडाईकनाल वेधशाला- तमिलनाडु प्रदेश के कोडाईकनाल नामक स्थान पर लगभग ८००० फुट की ऊचाई पर स्थित यह वेधशाला सौर वेधशाला के रूप में विश्रुत हैं, क्यों कि यहाँ सौर अनुसन्धान की विशेष व्यवस्था हैं।&#xA;__उटकमण्ड-वेधशाला-नीलगिरि पर्वत पर &amp;lsquo;टाटा मूलभूत अनुसन्धान संस्थान&amp;rsquo; के द्वारा स्थापित वेधशाला अद्वितीय है। इसमें एक विशाल रेड़ियों दूरदर्शक यन्त्र स्थापित हैं।&#xA;उस्मानिया वेधशाला-उस्मानिया विश्वविद्यालय के खम्मल विज्ञान विभाग द्वारा हैदराबाद में स्थापित यह वेधशाला अत्यन्त सुव्यवस्थित हैं। यहाँ अनेक दूरदर्शक यन्त्र हैं।&#xA;उदयपुर वेधशाला-राजस्थान प्रान्त के उदयपुर नगर में फतेहसागर जलाशय के निकट १६७५ ई० में स्थापित यह वेधशाला उत्तम हैं।&#xA;नैनीताल वेधशाला- उत्तरांचल प्रदेश के नैनीताल शहर में उत्तर प्रदेश सरकार द्वारा १६५५ ई० में स्थापित यह वेधशाला उत्कृष्ट रूप में खगोल विषय अनुसन्धान में सतत प्रयत्नशील हैं।&#xA;इन आधुनिक वेधशालाओं के अतिरिक्त राष्ट्र के अनेक भागों में कृत्रिम तारामण्डल भी स्थापित हैं।&#xA;१. अर्वाचीनं ज्योतिर्विज्ञानम्, पृ० २०० ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ अरबी एवं भारतीय ज्योतिष</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/12_arabI_evaM_bhAratIya_jyotiSha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/12_arabI_evaM_bhAratIya_jyotiSha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;डॉ. गिरिजाशंकर शास्त्री&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कहा जाता है कि &amp;lsquo;अलीइब्नजियाद अलतमीमी&amp;rsquo; नामक अरबी ग्रन्थकार ने &amp;lsquo;जीजल शहरयार&amp;rsquo; नामक पुस्तक का फारसी से अनुवाद किया था। पुस्तक के नाम से स्पष्ट होता. है कि यह ज्योतिष शास्त्र की पुस्तक थी। जिस समय अलेबरुनी ने अपना ग्रन्थ &amp;lsquo;काल गणना&amp;rsquo; लिखी, उस समय यह ग्रन्थ विद्यमान था।&amp;rsquo; इसी ग्रन्थ से प्रसिद्ध ज्योतिक्षी अलख्वारिज्मी ने फारसी ज्योतिष संबंधी जानकारी प्राप्त की थी जिसका परिचय उसने खलीफा मामू की आज्ञानुसार बनाए हुए अपने ग्रन्थ के सार में दिया है। अलख्वारिज्मी का पूरा नाम अबू अब्दुल्ला मुहम्मद इब्न-मूसा-अलख्वारिज्मी था। इसका जन्म ख्वारेज्म प्रदेश के खीवा नगर वर्तमान उजबेकिस्तान में ७८३ ई० में हुआ था। इसके करीब दो सौ साल बाद अलबेरुनी (६७३-१०४८ ई०) भी ख्वारेज्म में ही पैदा हुआ था।&#xA;अलख्वारिज्मी ने भारत में खोजी गयी शून्य-सहित दस अंकों पर आधारित स्थानमान अंक-पद्धति का परिचय देने के लिए अरबी में एक पुस्तक लिखी थी। बारहवीं ईसवी में इस पुस्तक का लैटिन में अनुवाद हुआ था। लैटिन में इसका नाम है-लिबेर अलगोरिज्मी दे न्यूमेरो इन्दोरम अर्थात् हिन्द के अंकों के बारे में अलख्वारिज्मी की पुस्तक। यूरोप में यह पुस्तक इतनी अधिक लोकप्रिय हुई कि भारतीय अंक-पद्धति से की जाने वाली गणनाओं के अर्थ में वहाँ ‘अलगोरिज्म&amp;rsquo; शब्द ही रूढ़ हो गया। भारतीय अंकों पर आधारित अंकगतिण के अर्थ में इस शब्द के विभिन्न रूप यूरोपीय भाषाओं में सदियों तक प्रचलित रहे। संगणकों के लिए गतिण के सूत्रों को दिए जाने वाले विशिष्ट रूप के अर्थों में आज भी &amp;lsquo;अलबोरिथम&amp;rsquo; शब्द का खूब प्रयोग होता है।&#xA;_ अलख्वारिज्मी ने अंकगणित के विषय में जो ग्रन्थ लिखा, उसका अरबी नाम था &amp;lsquo;हिसाब अल्-हिन्द&amp;rsquo; या &amp;lsquo;किताब अल्-जाम व तफरीक बि हिसाब &amp;lsquo;अल्-हिन्द&amp;rsquo; अर्थात्, हिन्द के हिसाब में जोड़ और घटाने की पुस्तक। इस पुस्तक में शून्य पर आधारित नयी दाशमिक स्थानमान अंक-पद्धति में अंकगणित को समझाया गया है। इस अंक-पद्धति का आविष्कार भारत में हुआ था, इसलिए अल-ख्वारिज्मी तथा अनेक अरबी गणितज्ञों ने इसे &amp;lsquo;हिन्द का हिसाब&amp;rsquo; कहा है। अल्-ख्वारिज्मी की इस पुस्तक से पहले इस्लामी देशों को और बाद में यूरोप को व्यापक जानकारी मिली। अल-ख्वारिज्मी की यह पुस्तक मूल अरबी में आज उपलब्ध नहीं है, पर इसका लैटिन अनुवाद प्राप्य है। इंग्लैण्ड में बाथ स्थान के निवासी&#xA;अरबी एवं भारतीय ज्योतिष&#xA;२२६ ‘एदेलार्द&amp;rsquo; ने ११२६ ई० के आस-पास स्पेन के एक अरबी विद्या केन्द्र में इस पुस्तक का अनुवाद किया था। इस पुस्तक ने यूरोप के गणितज्ञों को इतना अधिक प्रभावित किया कि वहाँ नयी भारतीय अंक-पद्धति से की जाने वाली गणनाओं के लिए अल-ख्वारिज्मी का ही नाम (अलगोरिज्म) प्रचलित हो गया।&#xA;__ अल्-ख्वारिज्मी ने अपनी पुस्तक में जिन भारतीय अंकों का प्रयोग किया है, उन अंकों को &amp;lsquo;गुबार अंक&amp;rsquo; (हरूफ अल्-गुबार) कहा है। ये अंक भारतीय है, जो ब्राह्मी अंकों से विकसित हुए है। अरबों के साथ यही अंक स्पेन में पहुंचे और बाद में यूरोप में फैले। स्पेन में लिखी गई ६७६ ई० की एक हस्तलिपि में पहली बार भारतीय मूल के ये अंक देखने को मिलते है। दसवीं सदी के एक यूरोपीय विद्वान् ‘झेरबार&amp;rsquo; ने भारतीय अंकों के प्रचार का बड़ा काम किया। स्पेन के यहूदी विद्वान् &amp;lsquo;रब्बी बेन एजरा&amp;rsquo; (१०६५-११६७ ई०) ने भारतीय अंक तथा अंक गणित की जानकारी देने के लिए एक पुस्तक लिखी थी। इतालवी गणितज्ञ &amp;lsquo;लियोनार्दो&amp;rsquo; &amp;lsquo;फिबोनकी&amp;rsquo; (लगभग ११७०-१२४५ ई०) ने भारतीय अंकों के प्रचार में बड़ा योगदान दिया, परन्तु यूरोप के गणितज्ञों पर सबसे अधिक प्रभाव अल्-ख्वारिज्मी की &amp;lsquo;हिसाब अल्-हिन्द&amp;rsquo; पुस्तक का ही पड़ा है।&#xA;अल्-ख्वारिज्मी की बीजगणित से संबंधित पुस्तक है: &amp;lsquo;किताब अल्-जब्र&amp;rsquo; व &amp;lsquo;अल्-मुकाबिलह&amp;rsquo;। यहां &amp;lsquo;जब्र&amp;rsquo; का अर्थ है &amp;lsquo;पुनःस्थापना&amp;rsquo; और &amp;lsquo;मुकाबिलह&amp;rsquo; का अर्थ है &amp;lsquo;समान करना&amp;rsquo;। ये समीकरणों की रचना से संबंधित है। इस पुस्तक में अल-ख्वारिज्मी ने भारतीय बीजगणित की नयी विधियों को अपनाया है। अल्-ख्वारिज्मी के लिए ब्रह्मगुप्त (६२८ ई०) का बीजगणित अरबी अनुवाद में पहले से उपलब्ध था। अल्-ख्वारिज्मी ने बीजगणित का अपना यह ग्रन्थ बगदाद में ८२५ ई० के आस-पास रचा और इसे उसने अपने आश्रयदाता खलीफा अल्-मामू को समर्पित किया। अल्-ख्वारिज्मी की बीजगणित की इस पुस्तक का इंग्लैण्ड के चेस्टर निवासी &amp;lsquo;राबर्ट&amp;rsquo; ने ११४५ ई० के आस-पास स्पेन के एक अरबी विद्याकेन्द्र में बैठकर लैटिन में अनुवाद किया। लैटिन में बीजगणित पर यह पहली पुस्तक थी, इसलिए इसके अरबी नाम का &amp;lsquo;अल-जब्र&amp;rsquo; शब्द &amp;lsquo;अलजब्रा&amp;rsquo; बनकर यूरोप की भाषाओं में बीजगणित के अर्थ में रूढ़ हो गया।&#xA;अरबी वैज्ञानिक ज्योतिष के अध्ययन और इसमें त्रिकोणमिति के उपयोग को बड़ा महत्व देते थे। अल्-ख्वारिज्मी ने ज्योतिष-सारणियों और ज्या (साइन) तथा स्पर्शज्या (टैंजेट) सारणियों पर भी अरबी में एक पुस्तक लिखी थी, जिसका बाद में लैटिन में अनुवाद हुआ था। अल्-ख्वारिज्मी का ज्योतिष-विवेचन भारतीय ज्योतिष के सिद्धान्त-ग्रन्थों पर आधारित था। आर्यभट (४६६ ई०) के ग्रन्थ में त्रिकोणमिति का विवेचन है और ज्या-सारणी भी दी गई है। अरबी में त्रिकोणमिति भारतीय पद्धति की है, टालमी की त्रिकोणमिति पर आधारित नहीं। इसका एक स्पष्ट प्रमाण यह है कि आज त्रिकोणमिति में&#xA;१. &amp;ldquo;क्रोनोलोजी आफ एन्शियन्ट नेशन्स&amp;rdquo;-एडवर्ड सी० साचाऊ, लन्दन। २. डर्क जे० स्त्रुइक, ए कन्साइज हिस्ट्री आफ मैथेमेटिक्स, लन्दन १६५६ ।२३१&#xA;२३०&#xA;ज्योतिष-खण्ड प्रचलित यूरोप का &amp;lsquo;साइन&amp;rsquo; शब्द संस्कृत के &amp;lsquo;जीवा&amp;rsquo; शब्द से बना है। अरबी अनुवादकों ने संस्कृत के जीवा शब्द को ज्यों-का-त्यों अपनाकर इसे अरबी अक्षरों में &amp;lsquo;ज-ब&amp;rsquo; के रूप में लिखा था। लैटिन अनुवादकों ने इसे &amp;lsquo;जेब&amp;rsquo; (कुरते में छाती के ऊपर लगाने वाला पाकिट) समझकर इसका अनुवाद &amp;lsquo;सिनुस्&amp;rsquo; (छाती) किया। सिनुस् से ही &amp;lsquo;साइन&amp;rsquo; शब्द बना है।&#xA;अल्-ख्वारिजमी ने बगदाद की वेधशाला में वेधकार्य तो किया ही, साथ-साथ ज्योतिष-यंत्रों और सूर्य-घड़ी पर भी एक पुस्तक लिखी। इसने &amp;lsquo;भूगोल&amp;rsquo; पर भी एक पुस्तक लिखी थी- &amp;lsquo;किताब सूरत अल्-अर्ज&amp;rsquo; (धरती का विवण)। इसमें ३८ मानचित्र थे, जिनमें से केवल चार बचे हैं। इन मानचित्रों में दो हजार से भी अधिक अरबी में यह पहली कृति थी।&amp;rsquo;&#xA;_ अल्-ख्वारिज्मी ने इतिहास के विषय में भी एक पुस्तक लिखी थी- &amp;lsquo;किताब अल्-तारीख&amp;rsquo;। आज यह पुस्तक उपलब्ध नहीं है, पर मध्ययुग के अरबी ग्रन्थों में इसका अनेक स्थानों पर उल्लेख मिलता है। ८५० ई० के आस-पास अल-ख्वारिज्मी का देहान्त&#xA;हुआ।&#xA;अरबी एवं भारतीय ज्योतिष ग्रन्थों का अनुवाद कुछ बाद में हुआ। अलबेरुनी के भारत के अनुवादक एडवर्ड साचाऊ ने भी लिखा है- “पूर्व के देशों में ज्ञान-विज्ञान के इतिहास में ब्रह्मगुप्त का स्थान बहुत ऊँचा है। अरबवासियों को टालमी के ग्रन्थ का पता लगने से पहले उन्हें ब्रह्मगुप्त ने ज्योतिषशास्त्र सिखाया।&amp;quot;&#xA;भारतीय अंकों की जानकारी अरबों को शायद पहले ही मिल गयी थी। पर ब्रह्मगुप्त के ग्रन्थों के साथ उन्होंने भारतीय अंक-पद्वति तथा-संकेतों को पूरी तरह अपना लिया। बाद में महान् इस्लामी गणितज्ञ अल-ख्वारिज्मी (जन्म ७८३ ई०) ने एक पुस्तक भारतीय अंक पद्धति पर और एक पुस्तक बीजगणित पर लिखी, जिसमें भारतीय बीजगणित की कई विधियों का समावेश किया। बाद में अल-ख्वारिज्मी के इन दोनों ग्रन्थों का लैटिन में अनुवाद हुआ। यूरोप की भाषाओं में प्रचलित ‘अलगोरिथम&amp;rsquo; शब्द अल-ख्वारिज्मी से और &amp;lsquo;अलजब्रा&amp;rsquo; शब्द उनके बीजगणित की पुस्तक के नाम पर अस्तित्व में आया है। यूरोप के बौद्धिक नवजागरण में अरबी ज्ञान-विज्ञान ने महत्वपूर्ण भूमिका अदा की है।&amp;rsquo;&#xA;भारतीय इतिहासकारों के अनुसार भारत की पुस्तकें और विचार दो भिन्न-भिन्न मार्गों से बगदाद में पहुँचे। कुछ तो संस्कृत से अरबी में अनुवाद द्वारा सीधे गये और कुछ ईरान से होकर अर्थात् पहले इनका संस्कृत (पाली, प्राकृत) से फारसी में भाषान्तर हुआ&#xA;और फिर वहाँ से अरबी में। इस रीति से कलीला और दिमना की कहानियां और चिकित्सा शास्त्र पर एक पुस्तक सम्भवतः प्रसिद्ध ग्रन्थ चरक संहिता अरबियों को प्राप्त हुई थीं। भारत और बगदाद में यह व्यवहार न केवल दो मार्गों से हुआ है बल्कि साथ ही दो भिन्न-भिन्न कालों&#xA;७४३-७७४ ई० तक सिन्ध देश पर खलीफा मन्सूर का शासन था। इस समय सिन्ध से बगदाद में दूत आते-जाते रहते थे। इनमें प्रायः अनेक विद्वान् भी रहा करते थे, किसी समय एक भारतीय विद्वान् जिसका नाम संभवतः कङ्क या काङ्कायन था, जो अपने साथ ब्रह्मगुप्त का ब्रह्मसिद्धान्त (सिन्द-हिन्द अथवा सिन्धिक) और खण्डखाद्य (अल्-अरकन्द) लाया था। इसी की सहायता से अलफजारी ने और सम्भवतः याकूब इब्न तारिक ने भी उसका भाषान्तर किया था। अलफजारी और याकूब इब्न-तारिक का नाम प्रायः अरबी ज्योतिष के ग्रन्थों में एक साथ ही आता है। इससे ऐसा अनुमान होता है कि इन दो लेखकों के मध्य अवश्य ही कोई निकट का सम्बन्ध था। सम्भव है ये दोनों इन्हीं काकायन के शिष्य रहे होंगे। अलबेरुनी ने अपने ग्रन्थ में दोनों का प्रायः साथ-साथ उल्लेख किया है। तथापि वह अलफजारी से अधिक याकूब इब्न-तारिक का उद्धरण देता है। अरबी ज्योतिष में (सिन्द-हिन्द अथवा सिन्धिक) और खण्डखाद्य (अल्-अरकन्द) इन दोनों पुस्तकों का&#xA;ब्रह्मगुप्त ६२० ई० में जब अपने ब्राह्मस्फुट सिद्धान्त की रचना कर रहे थे, तब मुहम्मद पैगम्बर जीवित थे। मुहम्मद साहब के उत्तराधिकारी खलीफाओं का इस्लामी शासन पूर्व में सिन्ध प्रान्त से लेकर पश्चिम में स्पेन तक फैल गया। अब्बासी खलीफा अल मंसूर (७५४-७७५ ई०) ने दजला नदी के पश्चिमी तट पर ७६२ ई० में राजधानी बगदाद की स्थापना की। बगदाद का वैभव तेजी से बढ़ता गया। अल मंसूर के शासनकाल में ही पहली बार संस्कृत के गणित-ज्योतिष के ग्रन्थों का अरबी में अनुवाद शुरू हुआ। इस संबंध में पता चलता है कि सिन्ध से एक दूत मण्डली अल-मंसूर के दरबार में पहुंची थी। अल्-मंसूर के आदेश से उन ग्रन्थों का अरबी में अनुवाद किया गया। यह ७७२-७३ ई० की घटना है।&#xA;अरबी में सिन्द हिन्द और अल-अरकंद नामक ग्रन्थों की बड़ी ख्याति रही है, हालाँकि ये ग्रन्थ अब उपलब्ध नहीं है। ये ग्रन्थ ब्रह्मगुप्त के ब्राह्मस्फुट सिद्धान्त (सिन्द हिन्द)&#xA;और खण्ड-खाद्यक के (अल्-अरकंद) अरबी अनुवाद थे। पता चलता है कि भारतीय पण्डितों के सहयोग से फारस के विद्वान् याकूब इब्न तारिक और अरब के इब्राहिम अल्-फजारी के बेटे मुहम्मद ने ब्रह्मगुप्त के इन ग्रन्थों का पहली बार अरबी में अनुवाद किया था। बाद में इन ग्रन्थों के अरबी में कई अनुवाद हुए।&#xA;इस प्रकार पहली बार ब्रह्मगुप्त के ग्रन्थों से ही अरबी पण्डितों को भारतीय गणित तथा ज्योतिष सिद्धान्तों की जानकारी मिली थी। अरबी में टालमी और यूक्लिड के यूनानी&#xA;है।&#xA;१. गुणाकर मुले-संसार के महान गणितज्ञ ।&#xA;१. गुणाकर मुले, संसार के महान् गणितज्ञ । २. अरबी साहित्य की उत्पत्ति, पृ० ४२।&#xA;अरबी एवं भारतीय ज्योतिष&#xA;२३३&#xA;२३२&#xA;ज्योतिष-खण्ड बहुत उपयोग हुआ है। इन्हीं ग्रन्थों के आधार पर पहली बार अरबियों को ज्योतिष की वैज्ञानिक विधि का ज्ञान हुआ था। अरबी ज्योतिषियों ने टालमी की अपेक्षा पहले भारतीय आचार्य ब्रह्मगुप्त से शिक्षा प्राप्त की थी। भले ही ब्रह्मगुप्त अरब न जा सकें हों, किन्तु उनके ग्रन्थ ने अरब पहुँचकर वहाँ के लोगों को भारतीय ज्योतिष का परिचय कराया। भारतीय विद्या का दूसरा प्रभाव ७८६-८०८ ई० के मध्य हारु के शासन-काल में आया। पुरोहितों का बर्मक नामक एक कुल शासकों के साथ बल्ख से बगदाद में आया था। कहते हैं बर्मक शब्द भारतीय भाषा से निकला है और इसका अर्थ परमक (बिहार का उच्च पदाधिकारी) है। इसमें सन्देह नहीं कि बर्मक-वंश मुसलमान हो गया था, पर इसके सहयोगी इसे कभी सच्चा मुसलमान नहीं समझते थे। अपनी कुछ मर्यादा के अनुसार ये बर्मक-वंशीय लोग चिकित्सा के अध्ययनार्थ विद्वानों को भारत में भेजा करते थे। इसके अतिरिक्त ये कई भारतीय विद्वानों को सहयोगी बनाकर बगदाद में लाये थे और उन्हें अपने चिकित्सालयों का मुख्य चिकित्सक नियुक्त किया था। ये विद्वान् उनकी आज्ञानुसार चिकित्सा, भैषज्ञ संस्कार, विष विद्या, दर्शन शास्त्र, नक्षत्र विद्या (ज्योतिष) और अन्य विषयों की संस्कृत पुस्तकों का अरबी में अनुवाद किये थे। १८वीं शताब्दी तक मुसलमान विद्वान् बर्मक वंश के वार्ताहर (अर्थात् संदेशवाहक) बन कर कई बार यात्रा करते रहे हैं। अलमुआफक, जो अलबेरुनी के कुछ ही समय पहले हुआ है, इसी प्रकार का वार्ताहर था। _ गणित, फलित ज्योतिष (विशेषतया जातक) औषध और और भैषज्य संस्कार विद्या की पुस्तकों के अतिरिक्त अरबियों ने सर्प विद्या, विष विद्या, शकुन परीक्षा, कवच, पशु चिकित्सा, तत्वज्ञान, तर्क विद्या, आचार शास्त्र, राजनीति और युद्ध विद्या पर भारतीय ग्रन्थों, अनेक कथाओं और बुद्ध की एक जीवनी का भी अरबी में भाषान्तर किया था। अरबियों का मनभाता विषय भारतीय गणित था। अर्कन्दी और अन्य पुस्तकों के प्रकाशन से इस विषय का ज्ञान अरब देश में अधिक फैला। ७७१ ई० में एक भारतीय यात्री बगदाद गया था। वह अपने साथ एक भारतीय ज्योतिष का ग्रन्थ ले गया था। उसी का अनुवाद मुहम्मद-इब्न-इब्राहिम अल फजारि ने मन्सूर की आज्ञानुसार अरबी में किया। यह अरबी भाषा में प्रथम ज्योतिष का ग्रन्थ था।&#xA;थी। इस काल में पृथ्वी की परिधि और व्यास को नापा गया। पृथ्वी की परिधि के सिद्धान्त को सर्व-प्रथम मूसा इब्न-शकादिर के पुत्रों ने कार्यरूप में परिणत किया। उस काल का खगोल-विद्या का सबसे बड़ा ज्ञाता अबु-मुदखिल-इल-लम-हयात-अल-अलफाक था। मामून की ज्योषिभवन के अतिरिक्त उस समय तीन और ज्योतिषशालायें थीं।&amp;rsquo;&#xA;उस काल में खगोल विद्या का सबसे धुरन्धर विद्वान् अब-अबदुल्लाह-मुहम्मद-इब्न जाबिर-अल-बत्तानि था। इसका काल ८७७-६१८ ई० के बीच में माना जाता है। यह साबियन था और हरीन का रहने वाला था। अल-रक्काह में इसने अपनी ज्योतिषशाला बनाई थी। अल-बत्तानि ने सूर्य ग्रहण के विषय में अपना मूल सिद्धान्त प्रतिपादित किया। गणित ज्योतिष के क्षेत्र में इस समय सबसे बड़ा विद्वान् अबु-मशार था। इसके चार ग्रन्थों का लैटिन भाषा में अनुवाद हुआ। इसने इस सिद्धान्त का प्रतिपादन किया कि मनुष्य के जीवन में ग्रहों का बहुत बड़ा स्थान है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ आचार्य नीलकण्ठ तथा ज्ञानराज</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/13_AchArya_nIlakaNTha_tathA_jnAnarAja/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/13_AchArya_nIlakaNTha_tathA_jnAnarAja/</guid>
      <description>&lt;p&gt;डॉ. शत्रुघ्न त्रिपाठी&#xA;आचार्य नीलकण्ठ का नाम ताजिकशास्त्र के इतिहास में अतिमहत्वपूर्ण माना जाता है। इनके बहुविश्रुत प्रतिभा का आदर समस्त ज्योतिषवेत्ता पद-पद पर करते रहे हैं। ताजिक शास्त्र का “नीलकण्ठी” नामक ग्रन्थ प्राचीन भारतीय ज्योतिष की उदात्त भावना को प्रदर्शित करता है।&#xA;&amp;hellip; आचार्य नीलकण्ठ ने अपने ग्रन्थ “ताजिक नीलकण्ठी में न केवल अपना अपितु अपने पितामहादि का भी परिचय दिया है। आचार्य नीलकण्ठ ने उपसंहाराध्याय में अपना कुल परिचय देते हुये लिखा है&amp;rsquo; - “गर्ग गोत्र में उत्पन्न अनेक गुणों से सुशोभित तथा महाभाष्य के व्याख्याकार त्रिस्कन्ध ज्योतिष शास्त्रज्ञ श्रीमान् चिन्तामणि नामक विद्वान हुए। उनके सुपुत्र अनन्त गुणों से युक्त अनन्त दैवज्ञ हुए। ज्योतिर्वेत्ता आचार्य नीलकण्ठ के पिता अनन्त दैवज्ञ तथा माता पद्मा थे।&#xA;_ भारतीय ज्योतिष इतिहास के प्रामाणिक इतिहासकार श्री शंकर बालकृष्ण दीक्षित ने मराठी भाषा में अनन्त के परिचय प्रसंग में नीलकण्ठ का परिचय दिया है। उन्होंने लिखा है कि आचार्य नीलकण्ठ ने अपना ग्रन्थ शक १५०६ में बनाया। इनका मूल निवास स्थान गोदा नदी के किनारे विदर्भ देश में धर्मपुरी नामक गांव में था। अनन्त वहाँ से अध्ययन के लिए काशी आये और बाद में इनके वंशज काशी में ही निवास करने लगे। आचार्य ने जिस समय नीलकण्ठी ग्रन्थ का निर्माण किया, उस समय इनके पिता अनन्त दैवज्ञ जीवित थे। ऐसा नीलकण्ठ के ‘अस्ति&amp;rsquo; पद से ज्ञात होता है। __ श्री शंकर बालकृष्ण दीक्षित ने लिखा है कि अनन्त के दो पुत्र नीलकण्ठ और रामदैवज्ञ थे। रामदैवज्ञ ने मुहूर्तचिन्तामणि में अपने वंशवृत्त का वर्णन किया है। गोविन्द दैवज्ञ ने पीयूषधारा टीका में अपने पिता का नाम नीलकण्ठ निरूपित किया है।&#xA;श्री शंकर बालकृष्ण दीक्षित, म०म० पं० सुधाकर द्विवेदी तथा आचार्य नेमिचन्द्र शास्त्री आचार्य नीलकण्ठ के जन्म संवत् के बारे में सामान्यतः कुछ मतभेद व्यक्त करते हैं, परन्तु उनका काल अकबर के शासन काल से कई अंशों में समानान्तर बैठता है। &amp;lsquo;नीलकण्ठी&amp;rsquo; के हिन्दी टीकाकार श्री केदारदत्त जोशी भी आचार्य नीलकण्ठ को अकबर बादशाह के सभा में पण्डित होना स्वीकार करते हैं।&#xA;म्लेच्छा हि यवनास्तेषु सम्यक् शास्त्रमिदं स्थितम्। ऋषिवत्तेऽपि पूज्यन्ते किं पुनर्दैवविद्-द्विजाः।।।&#xA;१. श्री गर्गान्वयभूषणं गणितविच्चिन्तामणिस्तत्सुतो- नन्तोऽनन्तमतिर्व्यधात्खलमतध्वस्त्यै जनुःपद्धतिम् ।&#xA;(-ताजिक नीलकण्ठी) २. सम्भूतः खलु नीलकण्ठविदुषो गोविन्दनामा सुतः। -पीयूषधारा टीका, उपसंहाराध्याय।२५०&#xA;ज्योतिष-खण्ड&#xA;आचार्य नीलकण्ठ तथा ज्ञानराज&#xA;२५१&#xA;इस प्रकार के विभिन्न मीमांसा के आधार पर हम देखते हैं, कि आचार्य नीलकण्ठ का जीवन वैदुष्यपूर्ण एवं सम्माननीय था। महान् विद्वान् कुल में उत्पन्न होने का लाभ भी नीलकण्ठ ने उठाया, और यावनी भाषा होने के कारण भी ज्ञान को पवित्र मानते हुए, ताजिक शास्त्र में अमूल्य ग्रन्थ की रचना की। आचार्य ने वर्षतन्त्र पर अति महत्त्वपूर्ण कार्य करके समाज को वार्षिक फलादेश ज्ञान को सरल बनाया। इन्होंने अरबी एवं फारसी ज्योतिष ग्रन्थों के आधार पर &amp;lsquo;ताजिक नीलकण्ठी&amp;rsquo; नामक गन्थ की रचना की।&#xA;इनके ग्रन्थ को देखने पर यह पता चलता है, कि इन्होंने गणित शास्त्र के साथ ही फलित शास्त्र में भी प्रवीणता ग्रहण की। आज ताजिक नीलकण्ठी इतना सम्पूर्ण ग्रन्थ ताजिक शास्त्र के इतिहास में दूसरा नहीं हैं। गोविन्द दैवज्ञ के कथनानुसार आचार्य नीलकण्ठ मीमांसा एवं सांख्य शास्त्र के भी विद्वान थे और अकबर के राजसभा में पण्डितेन्द्र भी थे।&#xA;या की।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ महामहोपाध्याय बापूदेवशास्त्रीः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/14_mahAmahopAdhyAya_bApUdevashAstrIH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/14_mahAmahopAdhyAya_bApUdevashAstrIH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;डॉ. विनोद राव पाठक&#xA;काशी नगरी के धार्मिक, सांस्कृतिक एवं भौगोलिक महत्व उसका विद्या की उपासना स्थली होना हैं। पौराणिक मान्यताओं के अनुसार उपनिषत् काल से ही ज्ञान पिपासु-मनीषी काशी आकर अपनी ज्ञानतृषा शान्त करते हैं। यह परम्परा आज भी अविच्छिन हैं। इसी परम्परा के अभिन्न अङ्ग एक ऐसे महामनीषी, जिन्होंने महाराष्ट्र प्रदेश की कोकणभूमि से काशी आकर अपने ज्ञान को इतना परिमार्जित एवं समृद्ध किया कि उन्हें काशी के विद्वत् समुदाय में मूर्धन्य पद प्राप्त हुआ तथा उनके वैदुष्य की प्रभा सम्पूर्ण भूमण्डल पर उद्भासित हुयी। ये महामनीषी थे महामहोपाध्याय पं० बापूदेव शास्त्री सी० आई० ई०।&#xA;२५४&#xA;ज्योतिष-खण्ड है, जिसके अन्तर्गत बहुत सारे यन्त्रों की कल्पना स्वयं ज्ञानराज ने की है और उसका व्यवहार भी बताया है। ग्रन्थावलोकन से यह प्राप्त होता है कि इन्होंने बहुत स्थलों पर पुराण के मतों का मण्डन करते हुए सौरपक्ष के विरुद्ध पक्षों का खण्डन भी किया है। इसमें भास्कर के मत शामिल हैं। उन्होंने सूर्यसिद्धान्त में बीजसंस्कार करके उसको सामयिक बना दिया। आचार्य लोकमणि दाहाल ने लिखा है कि सिद्धान्तसुन्दर नामक ग्रन्थ की कोई प्रधान विशेषता नहीं दिखाई देती केवल बीजाधान ही महत्त्वपूर्ण हैं। इस ग्रन्थ में करण ग्रन्थ की तरह क्षेपक और वर्ष गतियाँ पढ़ी गई हैं। अयनांश का उल्लेख कहीं भी ग्रन्थ में ज्ञानराज ने नहीं किया हैं परन्तु अयनांश के बारे में लिखा है कि, मध्याह्नछाया द्वारा लाया गया रवि और करणागत स्पष्ट रवि का अन्तर ही अयनांश है। चन्द्रकला के क्षय वृद्धि प्रसंग में उन्होंने लिखा है कि वेदों में सूर्य किरणों को ही देवता कहते हैं जो शुक्ल एवं कृष्ण पक्ष में कलायें देती रहती है। पं० सुधाकर द्विवेदी ने लिखा है कि आचार्य ज्ञानराज ने कहीं-कहीं उचित कल्पना की है, परन्तु कहीं-कहीं युक्तिशून्य भी लगता है जो, गोलज्ञान से बहिर्भूत दिखता है। इस प्रकार हम कह सकते हैं कि सिद्धान्तसुन्दर ग्रन्थ अपने नाम जैसा ही सुन्दर ग्रन्थ है जिसके सुन्दर पद्य एवं शैली तथा छन्द पाठकों को प्रभावित करते रहते हैं।&#xA;सिद्धान्तसुन्दर ग्रन्थ के ऊपर ज्ञानराज के वंशज चिन्तामणि ने टीका की है, जो बहुत महत्त्वपूर्ण माना जाता है।&#xA;पं० सुधाकर द्विवेदी ने लिखा है कि ज्ञानराज द्वारा रचित बीजगणित भी है जो, भास्करीय बीज की छायानुरूप हैं। जहाँ भास्करीय “सरूपके वर्णकृती तु यत्रेति&amp;quot; सूत्र का खण्डन किया गया हैं। ११ सूर्य ने भास्करीय बीजभाष्य में लिखा है कि ज्ञानराज ने सिद्धान्तसुन्दर के अतिरिक्त जातक, साहित्य और सङ्गीत विषयक ग्रन्थ भी बनाये हैं&#xA;सरस्वती भवन के पाण्डुलिपि संग्रह में निम्न ग्रन्थ पूर्णापूर्ण रूप में पाये जाते हैं। १. सिद्धान्तसुन्दर क्र०सं० ३४६७०। २. सिद्धान्तसुन्दरीय बीजम्-क्र०सं० ३५६२६ (अपूर्ण) लिपिकाल-१६७२। ३. सुन्दर सिद्धान्त, क्र०सं० ३६६०६ अपूर्ण।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ महामहोपाध्याय सुधाकर द्विवेदी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/15_mahAmahopAdhyAya_sudhAkara_dvivedI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/15_mahAmahopAdhyAya_sudhAkara_dvivedI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;डॉ. विनोदराव पाठक&#xA;पं० सुधाकर द्विवेदी का जन्म सन् १८६० में काशी के निकट स्थित खजुरी नामक ग्राम में हुआ था। इनके पूर्वज मूलतः गोरखपुर के निवासी थे। प्रपितामह दत्तकपुत्र के रूप में अपने धनसम्पन्न मातामह (नाना) के घर रहने लगे थे सुधाकर जी के जन्म के समय इनके परिवार में पितामह की छत्रछाया में चार पितृव्य तथा अनेक भाई बन्धु संयुक्त रुप से रहते थे। फलतः जन-धन एवं ज्ञान से सम्पन्न परिवार में सुधाकर का लालन-पालन बड़े स्नेह से होने लगा। दुर्भाग्य से नौ मास की अवस्था में ही मातृवियोग के कारण सुधाकर जी ने दादा-दादी के संरक्षण में बाल्यावस्था व्यतीत की। समृद्ध परिवार के लालित पुत्र होने के कारण सात वर्ष की अवस्था तक इनका अक्षरारम्भ नहीं हो सका। आठवें वर्ष घर पर ही अक्षरज्ञान कराकर पिता ने ज्योतिष पढ़ने के लिए गवर्नमेन्ट संस्कृत कालेज में इन्हें प्रविष्ट करा दिया। पिता यजमानी वृत्ति करते थे। उनका उद्देश्य केवल यही था कि पुत्र सामान्य ज्योतिष तथा कर्मकाण्ड में निपुण हो जाय।&#xA;कालेज में सुधाकर जी ने पं० दुर्गादत्त शास्त्री से व्याकरण पढ़ना आरम्भ किया। पिताजी ने उन्हें ज्योतिष पढ़ने का निर्देश दिया तथा स्वयं कालेज ले जाकर ज्योतिष कक्ष में जाकर पढ़ने का संकेत किया। ज्योतिष कक्ष में पं० बापूदेव शास्त्री तथा पं० देव कृष्ण मिश्र आमने-सामने बैठ कर पढ़ाते थे। सुधाकर देवकृष्ण जी के पास जाकर पढ़ने लगे। दो-तीन दिन बाद चर्चावश पिता को ज्ञात हुआ कि बालक बापूदेव शास्त्री से न पढ़कर देवकृष्ण जी से पढ़ता है तो वे अत्यन्त क्रद्ध हुये और उसे बापू देव जी से पढ़ने का निर्देश दिया। किन्तु किशोर सुधाकर ने बड़ी दृढ़ता से उत्तर दिया-“गुरु मान कर जिसके समक्ष पोथी खोली है उसके प्रति अश्रद्धा व्यक्त करना शास्त्र विरुद्ध होगा। मैं ने जिन्हें गुरु मान लिया है उन से ही यथार्थ ज्ञान प्राप्त होगा। अतः मैं उन्ही से पढूँगा।&amp;quot; इसके बाद सुधाकर जी ने सम्पूर्ण ज्योतिष का अध्ययन पं० देवकृष्ण जी से ही किया जब कि बापूदेव शास्त्री उस समय के सबसे श्रेष्ठ गणितज्ञ थे।&#xA;कुछ दिन बाद एक अविस्मरणीय तथा रोचक घटना हुयी जो सुधाकर जी की गणितीय ऋतम्भरा प्रतिभा को व्यक्त करती है। म०म० बापूदेव शास्त्री ने स्वरचित पुस्तक बीजगणित प्रथम भाग की एक प्रति अपने सहायक श्रीदेवकृष्ण जी को भेंट की। उस पुस्तक को सुधाकर जी पढ़ने के लिये माँग कर घर ले गये। उन्होंने रात्रि में बड़े मनोयोग से उसका अध्ययन कर अनेक गणित सम्बन्धी अशुद्धियाँ निकाली तथा उनका संशोधन भी लाल स्याही से पुस्तक पर ही कर दिया। दूसरे दिन जब उन्होंने वे अशुद्धियाँ तथा संशोधन गुरुजी को दिखाये तो देवकृष्ण जी अपने शिष्य की इस “छोटे मुँह बड़ी बात&amp;quot; को जान कर हतप्रभ तथा भयभीत हो गये।&#xA;महामहोपाध्याय सुधाकर द्विवेदी&#xA;२६३ बापूदेव शास्त्री तत्कालीन सर्वश्रेष्ठ गणितज्ञ माने जाते थे, उनकी पुस्तक में अशुद्धि निकालना एक बहुत बड़ी धृष्टता थी। देवकृष्ण जी ने सुधाकर को चुप रहने का संकेत कर चर्चा बदलनी चाही किन्तु उसी कक्ष में दूसरी और बैठे बापूदेव जी गुरु शिष्य की फुसफुसाहट सुन रहे थे। उन्होंने जिज्ञासा की तो देवकृष्ण जी कुछ छिपा न सके, अपने शिष्य की इस &amp;lsquo;प्रातिभ-उद्दण्डता&amp;rsquo; को गुरु जी को बता दिया। विशालहृदय गुणैकपक्षपाती पं० बापूदेव जी उस संशोधन को देखकर बड़े प्रसन्न हुये। उन्होंने प्रिन्सिपल को सुधाकर के विषय में एक प्रशंसा पत्र लिखा-“अयं सुधाकर शर्मा गणिते बृहस्पतिसमः&amp;quot; तथा उन्हें पारितोषिक देने की संस्तति भी की। फलतः सधाकर जी को अनेक पारितोषिक प्राप्य हये, उनकी ख्याति भी चारों ओर हो गयी। सुधाकर जी इस घटना को अपने जीवन की सबसे महत्वपूर्ण घटना मानते थे। उनके अनुसार इस घटना के बाद उत्पन्न हुये आत्मविश्वास ने ही उन्हें गणित के गम्भीर अध्ययन के लिए प्रेरित किया था।&#xA;सुधाकर जी छात्रावस्था से ही अध्ययन के साथ अध्यापन के लिये भी उत्सुक रहा करते थे। अध्ययन समाप्त होते ही उनके कछ मैथिल छात्रों के कहने पर मिथिला नरेश ने उन्हें काशीस्थ &amp;lsquo;दरभंगा सं० पाठशाला&amp;rsquo; में प्रधानाध्यापक बना दिया। कुछ दिन बाद डॉ० ग्रिफिथ के अवकाश लेने के बाद डॉ० थीबो गवर्नमेन्ट कालेज में प्रिन्सिपल नियुक्त हुये। ये गणित के प्रकाण्ड विद्वान थे। इन्होंने सुधाकर जी की विद्वता से प्रभावित होकर उन्हें &amp;lsquo;सरस्वती भवन पुस्तकालय&amp;rsquo; का अध्यक्ष नियुक्त कर दिया। सुधाकर जी ने इस पद पर रहते हुये वहाँ संगृहीत हस्तलिखित ग्रन्थों का गम्भीर अध्ययन किया। छह वर्ष बाद पं० बापूदेव शास्त्री के अवकाश ग्रहण करने पर रिक्त हुये ज्योतिष विभागाध्यक्ष पद पर सुधाकर जी को प्रतिष्ठित कर दिया गया। केवल २६ वर्ष की अवस्था में उक्त महनीय पद को प्राप्त करने वाले सुधाकर जी ने उस पद को इक्कीस वर्षों तक सुशोभित किया। इस कालमें द्विवेदी ने अनेक शिष्यों को गणितशास्त्र में पारंगत बनाने के साथ अनेक मौलिक ग्रन्थों का प्रणयन तथा दुरूह प्राच्य ज्योतिष ग्रन्थों का सम्पादन कर प्रभूत यश अर्जित किया। २८ नवम्बर १६१० ई० को केवल ५० वर्ष की आयु में ही पं० सुधाकर द्विवेदी अपने पीछे भरा-पूरा परिवार छोड़कर गोलोकवासी हो गये।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ संहितास्कन्ध</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/16_saMhitAskandha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/16_saMhitAskandha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रो. सच्चिदानन्द मिश्र&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;१-कल-वधयक-परतयकष-वदय&#34;&gt;१. काल विधायक प्रत्यक्ष विद्या&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;ज्योतिष से कालचक्र समस्त दृश्यादृश्य विश्व, खगोलीय ज्योतिषपिण्ड, पिण्डाण्डीय संस्थान, मान, संचार, संरचना आदि तथ्य जुड़े हैं। काल एवं पिण्डाण्डों का सापेक्षिक प्रभाव, मानव तथा विश्व एवं समस्त विश्वाभिप्रायिक त्रिगोलीय प्रभाव निरूपक यह शास्त्र त्रिस्कन्धात्मक ज्यौतिष है। वेद एवं वैदिक दर्शन अनादि अनन्त सीमाहीन अव्यक्त-महाकाल एवं सीमाहीन महाकाश में सृष्टिचक्र को पर्ययात्मक मानता है। यह चक्र भी अनवरत संरचरणशील तथा परिवर्तनशील है। कालान्तर एवं क्षेत्रान्तर जन्य निष्पत्ति व्यक्त सापेक्षिक काल तथा ग्रहह्म पिण्डों के आधार पर व्यक्त होते हैं। अन्यथा पिण्डहीन महाकाश में महाकाल भी तदन्तर्भुक्त होता है। विभिन्न पिण्डाण्डीय सापेक्षता से उत्पन्न व्यक्त काल भूत, वर्त्तमान एवं भविष्य का विभाग प्रस्तुत करता है। काल को सभी का पाचक, सृष्टि स्थिति एवं संहार का मूल माना जाता हैं।&#xA;२६८&#xA;ज्योतिष-खण्ड सवैया तथा कवित्त लिखते थे। उनको सामान्य हिन्दी ही मान्य थी, संस्कृत निष्ठ तथा ऊर्दू मिश्रित हिन्दी के वे विरोधी थे। उनके हिन्दी-प्रेम की एक घटना विख्यात हैं।&#xA;सन् १८६८-६६ में न्यायालयों में नागरी लिपि को मान्यता दिलाने के लिये मालवीय जी के नेतृत्व में जनान्दोलन चल रहा था। ऊर्दूवालों का यह दावा था कि न्यायालयीय विषयवस्तु जितनी स्पष्ट और शीघ्रता से ऊर्दू में लिखी जा सकती है उतनी हिन्दी में नहीं। इस चुनौती को हिन्दी समर्थकों को ओर से पं० द्विवेदी ने स्वीकार किया। जिलाधिकारी ने निश्चित किया कि दोनों लिपियों के एक-एक लेखक मेरे द्वारा दिये गये वक्तव्य को लिखेंगे, जिसका लेखन हर तरह से शुद्ध होगा वह विजयी माना जायेगा।&#xA;नागरी में लिखने के लिये पं० द्विवेदी जी उपस्थित हुये। जिलाधिकारी समुचितगति से बोलने लगे तथा दोनों लेखक लिखने लगे। लेखन समाप्त होते ही द्विवेदी जी ने यथावत् पढ़कर सुना दिया। उसमें एक भी वर्तनी या वाक्यात्मक अशुद्धि नहीं थी। ऊर्दू वाले अटक-अटक कर पढ़ने लगे। उनके लेख में अनेक अशुद्धियाँ तथा छूटे थी। जनकोलाहल के बीच द्विवेदी जी विजयी हुये। अधिकारियों का सन्देह निवृत्त हो गया। उ०प्र० के शासक सर एण्टनी मैकडोनल के समय में अदालती काम-काजों में नागरी लिपि को मान्यता दे दी गयी। नागरी की इस विजय का श्रेय शीघ्र, स्वच्छ तथा शुद्ध लेखन के महारथी पं० सुधाकर द्विवेदी को जाता हैं।&#xA;आधुनिक ज्योतिष शास्त्र के इतिहास में म०म०पं० सुधाकर द्विवेदी का नाम सिद्धान्त ज्योतिष के उन्नायक के रूप में सदा अमर रहेगा। उन्होंने ज्योतिष शास्त्र के लुप्तप्राय प्राचीन ग्रन्थों को प्रकाश में लाकर तथा अपनी व्याख्या, भाष्य एवं उपपत्तियों से सुबोध बनाकर, अपनी ऋतंभरा प्रतिभा का जो चमत्कार दिखलाया है वह अभूतपूर्व तथा विद्वानों को आश्चर्य में डाल देने वाला है। साथ ही हिन्दी भाषा तथा साहित्य के संरक्षण तथा उन्नयन के लिये उनके द्वारा जो कार्य किये गये हैं वे भी अत्यन्त उपादेय तथा आदरणीय हैं। उनके विषय में महान् ज्योतिर्विद् पद्मभूषण पं० सूर्यनारायण व्यास की निम्नांकित उक्ति अक्षरशः सत्य हैं-&amp;ldquo;ज्योतिविद्या के सम्बर्धन में पं० सुधाकर जी ने जो कार्य किया हैं वह असाधारण हैं। गणेश दैवज्ञ के बाद ३०० वर्षों में सुधाकर जी को छोड़कर कोई ऐसा कृती-शूर-मनीषी नहीं हुआ जिसने इस शास्त्र की इतनी सेवा की हो। सुधाकर जी ने ज्योतिषविद्या को सप्राण और समृद्ध बनाया। यद्यपि म०म० बापूदेव शास्त्री ने इस दृष्टि कोण का प्रवर्तन किया था किन्तु इसे पल्लवित, प्रथित और सुरक्षित सुधाकर जी ने ही किया। सुधाकर जी इस देश की विद्वद्विभूति थे। बहुमुखी प्रतिभा तथा पाण्डित्य के धनी&#xA;थे। उन्होंने भारतीय ज्योतिषशास्त्र की गरिमा से विश्व को परिचित कराया।&amp;rdquo;&#xA;विज्ञानवीथीपथिकैरुपास्यः सिद्धान्तसिंहासनसार्वभौमः। प्राचीप्रतीचीगणितज्ञवन्द्यः सुधाकरोऽयं महनीयकीर्तिः।&#xA;कालः पचति भूतानि सर्वाण्येव सहात्मना।&#xA;अन्ते स पक्वस्तेनैव सहाव्यक्ते लयं व्रजेत् ।। अर्थात् काल समस्त भूतों का पाचक है। परम अव्यक्त से ही समस्त व्यक्त उत्पन्न होते हैं। ब्राह्मदिनादि में सृष्टि तथा दिनान्त में लय का सिद्धान्त यहां प्रतिपादित है। अव्यक्त से क्रमानुरोध से एक कालावच्छेदेन समस्त सृष्टि निःसरित होती है तथा एक साथ लय को प्राप्त होती है। उत्पत्ति से परम विकास तथा ह्रासानुरोध से विनाश तक व्यक्त विश्व व्यष्टि एवं समष्टि दोनों भेदों को दर्शाता हैं।&#xA;संहिता स्कन्ध -दिव्य, नाभस तथा भौम प्रभावों का सर्वविश्वाभिप्रयिक निरूपक विधान संहिता स्कन्ध अनेक दृष्टि से सर्वाधिक महत्वपूर्ण ज्यौतिषाङ्ग है। इस के अनेक विद्याविभाग आज भी उपलब्ध हैं। दिव्य, नाभस तथा भौम ये तीन मुख्य प्रभाव भेद दर्शक हैं।&#xA;ज्यौतिष शास्त्र में संहिता स्कन्ध का उद्भव विकास एवं स्थिति-संहिता स्कन्ध का मूल ऋग्वेद में ही विद्यमान है। ऋग्वेद से नवीनतम विकास तक की यात्रा काफी लम्बी है। इस मध्य विकास तथा हास के अनेक दौर गुजर गये। वैदिक सभ्यता के साथ अन्य सभ्यताओं में भी ज्यौतिष संहिता स्कन्ध का प्रयोग होता था।&#xA;वैदिकज्यौतिष तथा मध्यकालीन सिद्धान्तों का अनुशीलन कर भारतीय ज्योतिष मराठी में श्री बालकृष्ण दीक्षित की अद्वितीय कृति है। इसमें वैदिक, बेबीलोन, ग्रीक तथा२७०&#xA;ज्योतिष-खण्ड चीन आदि की सभ्यताओं में ज्योतिष के अस्तित्व एवं स्वरूप पर श्री दीक्षित का अन्वेषणं एवं संकलन स्तुत्य प्रयास रहा है। वैदिक ज्यौतिष इस विद्या के पूर्वसामयिक परम विकास को दर्शाता है। वैदिक ज्यौतिष से वेदाङ्ग ज्योतिष तक का प्रवर्तन तथा प्रायोगिक-विकास लगध आर्यभट वराह आदि आचार्यो के माध्यम से हुआ है। संहिता की दृष्टि से बृहत्संहिता वैदिक मूलसंहिताओं, ब्राह्मणों अरण्यकों पुराणों में भी अनेक संहिता स्कन्धीय सिद्धान्त मिलते हैं। श्री दीक्षित का अन्वेषण वेदाङ्ग ज्यौतिष से जयसिंह तक की यथार्थ समीक्षा हैं। भारत की तरह अन्य देशों में भी ज्यौतिष शास्त्रीय अन्वेषण इस विद्या के सार्वदेशिक रूप को व्यक्त करता है। वैदिक संहिता तथा ब्राह्मण ज्यौतिष शास्त्रीय मूल ग्रन्थ न होने पर भी प्रसंगानुरोध से मन्त्रात्मक शैली में उच्चतम ज्यौतिष शास्त्रीय सिद्धान्तों का वर्णन प्रस्तुत किये हैं। यजुर्वेदीय प्रमाण “प्रज्ञानाय नक्षत्र दर्शनम्। यादसे गणकम्” से ज्योतिर्विद् का&#xA;स्वतन्त्र महत्व प्रकट होता हैं।&#xA;सूत्रकाल तथा वेदाङ्काल में स्वतन्त्र ग्रन्थ प्रणयन की प्रक्रिया तथा संहितोक्त मन्त्रों का ब्राह्मणों में प्रयोगात्मक रूप मिलते है। ज्योतिषशास्त्रीय समस्त मूल तथ्य वैदिक वाङ्मय में उपलब्ध हैं। अष्टादश ज्योतिष शास्त्र प्रवर्तकों (ब्राह्मादिक सूर्यादि) के मूल ग्रन्थ आज नहीं मिलते, फलतः क्रमिक विकास की समीक्षा यथार्थ रूप में करना संभव नहीं हैं। वेदाङ्गकाल से आज तक का विकास क्रम स्पष्ट है। ऋषि मुनियों सिद्ध योगियों के बाद सिद्ध तान्त्रिकों के कालखण्ड एवं तत्पश्चात् पौरुष ग्रन्थकारों के कालखण्डों की अनेक कड़ियों को जोड़ने हेतु व्यापक अन्वेषण के महत्व को नकारा नहीं जा सकता। _आदिकालीन सिद्धान्त मध्यकालीन सिद्धान्त तथा संहिता प्रयोगात्मक हैं। परन्तु वैदिक ज्यौतिष के उत्कर्ष के आख्यानात्मक रूप को देखने पर पता चलता है, कि सिद्धान्तकालीन ज्यौतिष तथ्य काफी पीछे हैं। महाभारत से वेदाङ्गकाल तक का क्रम स्पष्ट नहीं। क्योंकि वैदिक ज्यौतिष सिद्धान्त कैसे व्यवहार बाह्य हुये तथा अष्टादश ज्यौतिष शास्त्र प्रवर्तकों के ग्रन्थ कैसे लुप्त हुए ये सब अन्वेषण योग्य तथ्य हैं।&#xA;वेदाङ्काल में पूर्ववर्ती त्रिस्कन्धात्मक सिद्धान्तों को संग्रहीत कर पूर्व ऋषि के नाम पर स्वतन्त्र ग्रन्थ अवश्य बनें। महाभारतादि ऐतिहासिक महाकाव्यों में भी त्रिस्कन्धात्मक ज्यौतिषसिद्धान्त बिखरे पड़े हैं। तैत्तरीय संहिता, तैत्तरीय ब्राह्मण तथा अर्थर्ववेदीय नक्षत्रकल्प त्रिस्कन्धात्मक ज्योतिष के महत्व एवं दिव्य विस्तार को प्रकट करते हैं। वैदिक संहिता तथा ब्राह्मणकाल में ज्यौतिष विज्ञान कितना विकसित था, इसका निर्धारण अभी तक नहीं हो सका है, क्योंकि अनेक उच्चतम अन्वेषण-गम्य तथ्य जो आख्यानात्मक रूप में वैदिक संहितादि में मिलते हैं, वहाँ तक पहुँचने में अभी हमें कितने शताब्दी तक संघीय अन्वेषण पूर्ण करने होंगे, यह कहा नहीं जा सकता। पौरुषग्रन्थ क्रम वेदाङ्गकाल से प्रारम्भ हुआ। इसका विवरण बृहत्संहिता में मिलता है। उससे पूर्व ऋषियों एवं मुनियों के द्वारा प्रणीत ग्रन्थ&#xA;संहितास्कन्ध&#xA;२७१ प्रचलित थे। बृहत् संहिता में पूर्व संहिताकारों के नाम स्पष्टतः वर्णित हैं, जिनके मूल संहिता ग्रन्थ अब नहीं मिलते।&#xA;_ योगयात्रा-संहिता स्कन्धान्तर्गत मुहूर्त विषयक रचना है। बृहज्जातक में प्राचीन जातककारों के नाम मिलते हैं। वराह के समय वेध परम्परा एवं शास्त्रीय संगठन की प्रक्रिया नये सिरे से प्रारम्भ होने के कारण अच्छी थी, इसमें सन्देह नहीं। आर्यभट्ट, वराह, लल्ल, ब्रह्मगुप्त, श्रीपति, भोजराज, भास्कर तथा बल्लालसेन तक भारतीय ज्यौतिष का क्रमिक विकासक्रम स्पष्ट है। तत्पश्चात् गणेश के क्रम से मुनीश्वर कमलाकर, जयसिंह तक विभिन्नबाधा के मध्य में भी विकास क्रम चलता रहा। फिर अंग्रेजी कालखण्ड में भी नीलाम्बर, कृष्णदत्त, बापूदेव, लोकमान्य तिलक, सुधाकर केतकर, चुलैट, एन०सी० लाहरी, मेघनाथशाहा दीक्षित, गोरखप्रसाद, सोमयाजी आदि का अन्वेषण हमें प्राप्त होता है। गणेश से बापूदेव तक ज्यौतिष सिद्धान्त में पञ्चाङ्ग तक भारतीय अन्वेषणधारा सीमित रही। नवीन वैज्ञानिक विकास के साथ भारतीय ज्यौतिष संहितास्कन्ध के पाञ्चभौतिक सापेक्षिक विद्याओं का उदघाटन फिर से संभव हो रहा हैं।&#xA;बल्लालसेन के पश्चात् अवरुद्ध संहितोक्त अन्वेषणक्रम में कुछ अधिक नहीं हो सका। ज्योतिर्निबन्ध, दैवज्ञ कामधेनु तथा बृहदैवज्ञरञ्जन, मयूरचित्रक, प्रभृति रचित ग्रन्थ भी बल्लालसेन से आगे नहीं जा सके। क्रमिक अन्वेषणाभाव में समयबद्ध प्रगति रुक जाने से अनेक प्राचीन अन्वेषण प्रयोग-बाह्य होते गये। म०म० सुधाकर द्विवेदी द्वारा पुनर्जागरणकाल में बृहत्संहिता का भट्टोत्पलीटीका सहित प्रकाशित कराने के बाद फिर से संहितोक्त गौरव&#xA;का अहसास हम कर रहे हैं। __ अद्भुतसागर का प्रकाशन पं० श्री मुरलीधर झा के अन्वेषण से १६०५ ई० में सम्भव हो सका। अन्वेषणावरोध से अनेक सिद्धान्तों की उत्पत्ति तथा मूल समझना कठिन हो गया है &amp;lsquo;लेकिन प्राचीन ऋषियों के विद्याओं को नवीन अन्वेषण पद्धति से तथा आध्यात्मिक पद्धति से जोड़ दिया जाए तो व्यवहार-बाह्यों को फिर से व्यवहार-गम्य बनाया जा सकेगा।&#xA;भारतीय त्रिस्कन्धात्मक ज्योतिष गणित, गोल पञ्चमहाभूत, एवं त्रिगुणात्मक विभाग, गोलीययन्त्र तथा गोलीय वेध से सम्बद्ध है। इसकी हर शाखा पूर्ण वैज्ञानिक है। नवीन वैज्ञानिक विकास का मूल भी त्रिस्कन्ध ज्यौतिष है। इसके अनेक प्रबल प्राचीन तथा नवीन प्रमाण प्राप्त हैं। परन्तु संहितोक्त कुछ विद्याएँ दिव्य होने से आज भी अन्वेषणान्तर्गत नहीं किये जा सके। भारतीय वैदिक वाङ्मय योगनिष्ठ मन्त्र, तन्त्र एवं यन्त्राश्रित विज्ञानों का&#xA;समन्वित रूप होने पर भी उपेक्षित होता गया। (१) मन्त्रात्मक विज्ञान- वैदिक संहिता तथा तन्त्रागम ध्वनिविज्ञान एवं ज्योतिर्विद्या का&#xA;.. परमोत्कर्ष रूप अपरिवर्तनीय माना गया है।&#xA;२७३&#xA;२७२&#xA;संहितास्कन्ध&#xA;V..&#xA;ज्योतिष-खण्ड (२) अमन्त्रात्मक विद्या- इसमें अर्थ भाव तथा पाञ्चभौतिक प्रयोगात्मक विधान आते हैं।&#xA;इसमें शब्द प्रधान नहीं है। एक अर्थ तथा भाव को अनेक शाब्दिक माध्यमों से व्यक्त किये जा सकते हैं।&#xA;बृहत्संहिता में जिन-जिन संहिताकारों के विवरण मिलते हैं, उनके मूल ग्रन्थ आज नहीं मिलते। वराह से बल्लाल सेन तक जिन संहितोक्त विद्याओं के समावेश है, उनमें परवर्ती काल में मुहूर्त को छोड़कर अन्य शाखाएँ गौण तथा संघसाध्य विद्या शाखाएँ प्रयोग बाह्य होती गयीं। सूक्ष्म निरयण तथा सायण पद्धति के समन्वय पर आधारित द्विविध गणनाश्रित सूक्ष्मनिरयण पञ्चाङ्ग भी अन्वेषणाभाव में उत्तरोत्तर स्थूल होते गये।&#xA;_ जहाँ गुरुत्वाकर्षण सिद्धान्त तथा दूरदर्शक के आविष्कार के पश्चात् उत्तरोत्तर विकास . रूप नवीन खगोलशास्त्र भू-भौतिकी खगोलभौतिकी ज्यौतिष की सीमा में प्रविष्ट है, वहाँ&#xA;स्वतन्त्रता के बाद भी नवीन खगोल शास्त्रीय सम्बद्धता से जोड़कर संहितोक्त विद्याओं के विकासार्थ संघीय प्रयत्न न के बराबर हुए।&#xA;त्रिस्कन्ध ज्यौतिष की सीमा को हम वेदाङ्गकाल से ग्रहण वर्गीकरण प्रस्तुत करते हैं, जब कि वैदिक ज्यौतिष मूल से सम्बद्ध होने पर भी वेदाङ्ग ज्यौतिष काफी पीछे है। त्रिस्कन्ध ज्यौतिष सम्बद्ध अनेक शाखाएँ नवीन विकास के अन्तर्गत पूर्ण वैज्ञानिक पद्धतियां बन गयी तथा बन रही हैं। वैदिकवाङ्मय से प्रारम्भ कर इस यान्त्रिक युग तक में प्रवेश का इतिहास अनेकों उत्थान तथा पतन के बाद फिर से उत्थान का संकेत देता है। सभी देश तथा काल में ज्योतिर्विद्या का अस्तित्व इसके सार्वकालिक तथा सार्वदेशिक विशिष्ट स्वरूप को दर्शाता है। त्रिस्कन्ध ज्यौतिष का विस्तार एवं संहितोक्त विज्ञानवाद भारतीय ज्यौतिष के वैशिष्ट्य को आज भी सिद्ध करता है। प्राचीन ऋषियों के सिद्धनिष्कर्ष आज भी काफी महत्वपूर्ण हैं।&#xA;संहिता स्कन्ध-आज संहिता स्कन्ध की अनेक शाखाएँ पाश्चात्य भारतीय अन्वेषण से विज्ञान का रूप धारण कर चुकी हैं परन्तु दुर्भाग्य से भारत में समन्वयात्मक पद्धति उत्तरोत्तर उपेक्षित होती गयी। शतपथ तथा गोपथ ब्राह्मण की परम्परा अन्तिम वैदिक वैज्ञानिक परम्परा थी। वराह के वर्णनानुसार सृष्ट्यारम्भ कालिक कश्यप से प्रारम्भ कर समास संहिता तक की चर्चा विशिष्ट विस्तृत परम्परा का संकेत देता है। वराह से बल्लाल सेन तक ७०० वर्षों का अन्तर है। ११००+७०० = १८०० शकाब्द के बाद भारतीय मूल ज्ञान पाश्चात्य माध्यम से फिर प्रकट हो रहा है, वहाँ संहितोक्त प्रयोग धाराएँ क्षीण होते-होते&#xA;आख्यानों तथा ग्रन्थों तक संकुचित हो गयी हैं।&#xA;संहिता स्कन्ध का विस्तार-१. दिव्यभाग, २. नाभसभाग, ३. भौमभाग एवं त्रिगोलीय विश्वव्यापी ४. योगज प्रभाव ५. शुभशकुन-कालप्रभावावगमक सर्वविधपार्थिव लक्षणशास्त्र। (यह भी मूल रुप से संहिता का भाग हैं।) इसमें काल, वातावरण, पशुपक्षी&#xA;आदि के चेष्टा के आधार पर विभिन्न शुभाशुभ प्रभाव निर्धारित किये जाते हैं।&#xA;६. केरली तन्त्र-द्वादश मात्रायुक्त कवर्गादि, पञ्चभूत स्वरसंचार, अङ्गो का वैशिष्टय, चेष्टा कालखण्ड, प्रश्नभेद, पात्र की स्थिति आदि के आधार पर शुभ शकुनादि युक्त यह प्रश्न तन्त्र हैं। जीव, वनस्पति आदि का सम्यक् प्रकृति एवं लक्षण ज्ञान इसका पूरक विषय है। यह भाग भी संहिता का अंग हैं। बृहत्संहिता में शुभशकुन तथा अन्यत्र केरलीतन्त्र का वर्णन इन दोनों को संहिता का भाग सिद्ध करता हैं। इन दोनों विद्याओं पर केरलप्रश्नरत्न, केरलप्रश्नसंग्रह प्रभृति केरली विद्या तथा शकुन वसन्तराज प्रभृति शकुन ग्रन्थ हैं।&#xA;संहिता-यह स्कन्ध मेदिनीय ज्यौतिषसंज्ञक एवं अत्यधिक विस्तृत हैं। समहितं करोतीति&amp;hellip;&amp;hellip;संहिता ज्यौतिष त्रिगोलीय विश्वप्रभाव को दर्शाता है। दिग्देशकाल एवं क्षेत्रांश द्वारा समष्ट्याभिप्रायिक विश्वप्रभाव निरूपक स्कन्ध संहिता स्कन्ध है। नक्षत्र, ग्रह तथा केतु प्रभाव, भौमप्रभाव तथा नाभस प्रभाव इसके मुख्य प्रतिपाद्य हैं। संहितास्कन्ध पर उपलब्ध प्रामाणिक ग्रन्थों में प्रथम भद्रबाहुसंहिता एवं बृहत्संहिता अद्भुत वैज्ञानिक ग्रन्थ हैं। वराह के समय तक (शक० ४२७) उपलब्ध संहिताकारों के नाम बृहत्संहिता में आ गये हैं। काश्यप, नारद, अत्रि, मनु, गर्ग, पराशर, व्यास देवल प्रभृति ऋषियों के प्रमाणों को बृहत्संहिता में संक्षिप्त रूप में संघटित करने का व्यापक प्रयत्न हुआ।&#xA;वराही संहिता में नक्षत्र, ग्रह, केतु दिव्य प्रभाव से गन्धर्व नगर परिवेष, उल्का पातादि नाभस तथा भूकम्प ज्वालामुखी, भूगर्भीय एवं पृष्ठीय प्रभाव तथा प्रभावावगमक सिद्धान्त मौलिक रूप में विद्यमान हैं। वराहकाल में संहितोक्त अधिकांश विद्याएँ प्रयोगान्तर्गत थी। केतुचार में पराशर गर्ग देवल अथर्वण आदि के मतानुरोध से २७ चर्मक्षु दृश्य केतु तथा १००० केतु दृश्य चक्रान्तर्गत यन्त्र दृश्य माने गये। बल्लाल सेन का अद्भुत सागर संहिता स्कन्ध का समतुल्य अद्भुत ग्रन्थ उपलब्ध है। इसमें १०८ केतुओं को नंगी आँखों से दृश्य होना माना हैं।&#xA;वराह के समय से ही मुहूर्त ग्रन्थ ने स्वतन्त्र शाखा का रूप ग्रहण कर लिया। बल्लाल सेन के पश्चात् संहिता स्कन्ध में मुहूर्त ज्यौतिष का प्राधान्य रहा। इसमें एक अहोरात्र को मानक मानकर शुभाशुभ, नक्षत्र, संस्कार, गोचर, विवाह, यात्रा, वास्तु-कूप, तड़ाग, गृहनिर्माण, देवालयारम्भ, प्रभृति विषय मुख्य रूप से कहे गये हैं। बृहत्संहिता में निरूपित विभिन्न वैज्ञानिक शाखाओं पर अन्वेषण क्रम क्षीण होता गया जो बल्लालसेन के बाद व्यवहार बाह्य होता गया। यद्यपि बृहत्संहिता को मूल मानकर बाद में अनेक संहिता ग्रन्थ रचे गये परन्तु अन्वेषणक्रम क्षीण रहा। त्रिगोलीय विश्वप्रभाव का भूगोलाभिप्रायिक स्वरूप दर्शक संहिता अनेक प्रयोगात्मक विद्या प्रभेदों के रूप में मूल रूप में वराह के समय व्यवहारान्तर्गत था।&#xA;२७४&#xA;ज्योतिष-खण्ड&#xA;संहितास्कन्ध&#xA;२७५&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ सामुद्रिक शास्त्र</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/17_sAmudrika_shAstra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/17_sAmudrika_shAstra/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;सवरप-परमपर-एव-इतहस&#34;&gt;स्वरूप परम्परा एवं इतिहास&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रो. सच्चिदानन्द मिश्र&#xA;यह विद्या कितनी पुरानी है, इसका ठीक-ठीक अनुमान वर्तमान संसाधनों से कठिनतम हैं। वेद से प्रारम्भ कर इतिहास पुराण, रामायण, महाभारत तथा वेदांगभूत ज्योतिषशास्त्र में तथा आज भी इसकी परम्परा गतिशील है। विभिन्न कालिक सामुद्रिकज्ञों के स्तर में भेद भी समीक्षकों से छिपा नहीं है। अंगविद्या के अनेक भेदों में सामुद्रिक महत्वपूर्ण है।&#xA;वृहत्पाराशर, बृहज्जातक, बृहत्संहिता आदि के क्रम से हस्तसंजीवन, स्कन्धशरीरिकम्, हस्तपरीक्षा, आदि अनेक मूर्धन्य ग्रन्थ, भारतीय मूल के विस्तारक है। पाश्चात्यधारा के योग से भारत एवं यूरोप आदि में हिन्दी, तथा अंग्रेजी में प्रकाशित अनेक नवीन ग्रन्थ इस विद्या के सार्वजनिनता के वर्तमान साक्ष्य हैं। इस विद्या में अनेक समर्थ विद्वान् लेखकों ने अपने-अपने समय में इसे प्रमाणिक सिद्ध किया है। पराशर से वराह तक तथा वराह से हस्तसंजीवन तक एवं हस्तपरीक्षा तक वर्तमान आचार्यों एवं लेखकों तक का कालक्रम, इसकी दिव्यता के संकेत प्रदान करते हैं।&#xA;दशवीं शताब्दी तक भारत में भी सामुद्रिक, के साथ-साथ हस्तसामुद्रिक, सामुद्रिकजातक तथा जातकसामुद्रिक का प्रचलन था। इसके प्रमाण तथा संकेत पूर्वापर ग्रन्थक्रम से स्पष्ट हो जाता है। जैन एवं बौद्ध परम्परा में भी इस विद्या की प्रमाणिकता को स्वीकारा है। हाथ देखकर जन्मकुण्डली बनाना हस्तसामुद्रिकजातक कहलाता था। हाथ के साथ स्वीकारा है। हाथ देखकर जन्मकुण्डली बनाना हस्तसामुद्रिकजातक कहलाता था। हाथ के साथ सर्वांगशरीर लक्षण द्वारा सही जन्मकण्डली का निर्धारण सामद्रिकजातक कहलाता था। हाथ देखकर जन्मपत्र बनाना, तथा इससे ही वर्षपत्र, मासपत्र, तिथिपत्र तथा दिन दशा तक का निर्धारण, हाथ एवं अंग स्पर्श से विभिन्न मूक प्रश्नों का सटीक उत्तर देने का क्रम हस्तसंजीवन तक में प्राप्त होता है। इस क्षेत्र में वर्तमान लेखकों ने भी महत्वपूर्ण कार्य किया है, उनमें हस्तपरीक्षाकार श्रीनिवास महादेव जी का जातक में जातकतत्व, तथा हस्तविद्या में हस्तपरीक्षा अद्वितीय कार्य हैं। अतः समुद्रऋषि से आज तक यह परम्परा न्यूनाधिक रूप से गतिशील है। १. हस्तसामुद्रिक-हस्तविद्या की प्रमुखता, हस्तपरीक्षा के प्रकार, हाथ देखकर प्रभाव&#xA;निर्धारण की रीति, हाथ में सभी देवताओं के स्थान, पञ्चांगुली साधना से दिव्यता की प्राप्ति, एवं विद्या तथा साधना के योग से अचूक फलादेश तथा हाथ का&#xA;सामुद्रिक शास्त्र स्वरूप परम्परा एवं इतिहास&#xA;२७६ व्यवहारिक महत्व, आदि हाथ देखने का विधान प्रथमतः द्रष्टव्य है। द्वितीयतः पुण्यसाधन, हाथ में विभिन्न तीर्थों के विन्यास, आदि भी इसे देखने की विधि, के अन्तर्गत आता है। यत्पिण्डे तद् ब्रह्माण्डे के विपरीत यद् ब्रह्माण्डे तत्पिण्डेऽपि के अनुसार हमारा शरीर भी एक लघुब्रह्माण्ड है। हाथ कर्मशक्ति का द्योतक है तथा दिव्य संबंध का भी। कुमारपाल के समय नृसिंहात्मज श्रीदुर्लभराज ने इस शास्त्र को संगठित करने की चेष्टा की। स्त्री पुरुष लक्षण से युक्त सामुद्रिक समुद्रऋषि द्वारा सर्वप्रथम प्रकट हुआ था। समुद्र से नारवादि क्रम से ऋषि परम्परा से सम्पूर्ण भूमण्डल में फैला। द्वापरान्त में गर्ग पाराशर तथा कलियुग में अनवमदर्शी वराह आदि के द्वारा यह शास्त्र गतिशील रहा। शास्त्र की परम्परा-यद्यपि इसकी परम्परा अतिप्राचीन है। नारद, लक्षक, षण्मुख, माण्डव्य, पराशर वराह, आदि के क्रम से यह शास्त्र सामुद्रिकलक्षण के रूप में अग्रिम-अग्रिम कालखण्ड में गतिशील होता रहा। महाराजा भोज के समय भी अतिगहन सामुद्रिकशास्त्र उपलब्ध था। राजाओं ने पादतल से सिर के केश तक क्रम से शरीर के अंग एवं उपांग के लक्षण निर्धारित किये।&#xA;सामुद्रिक-प्रकृति, आकृति, लक्षण, चेष्टा, गति, वर्ण, स्वर, मानसिक चेतना, अंग लक्षण, हस्तरेखा तथा ग्रहह्मप्रभाव दर्शक लक्षणों एवं चिह्नों के निर्धारण के द्वारा मानवीय शुभाशुभ प्रदर्शक सामुद्रिक विद्या है। इसका संबंध संहिता तथा होरा दोनों से है। यह सर्वाधिक प्रचलित भाग है। त्रिकालज्ञानार्थ परीक्षण के १८ भेद इसके मूल हैं। आधुनिक काल में कालिकाप्रसाद मिश्र का सामुद्रिक रहस्य इस शास्त्र का अद्वितीय ग्रन्थ है।&#xA;मराठी में ताम्बे लिखित ग्रन्थ के तीन अध्याय हैं। पूर्वाध, उत्तरार्ध तथा प्रत्याक्षिक खण्डों में क्रम से लक्ष्य एवं ग्रह प्रभाव, रेखा विचार एवं परीक्षण दृष्टांत वर्णित हैं।&#xA;स्कन्द शारीरकम्-ग्रन्थकार-अज्ञात।&#xA;सरस्वती भवन पुस्कालय सम्पूर्णनन्द सं० विश्वविद्यालय वाराणसी से प्रकाशित ग्रन्थ। प्रधान सम्पादक श्री बलदेवोपाध्याय। सम्पादक-गणेशधर पाठक। प्रकाशनवर्ष १८६५ शकाब्द। मुद्रक-विद्याविलास प्रेस चौखम्बा वाराणसी। विषय सामुद्रिक लक्षण-सर्वांग शरीर लक्षण। अध्याय संख्या-८ । विषय निवेष-१. संज्ञाध्याय २. संकीर्ण रेखा लक्षण ३. स्थान, रेखा, वर्ण, लक्षण एवं फल तथा निम्नोन्नत भाग का लक्षण, कण्ठादि के लक्षण एवं फल, ४. नियत रेखा लक्षण, ५. मुखगत रेखा लक्षण एवं फल, ६. कण्ठादि के लक्षण एवं फल, ७. विप्रकीर्ण रेखा लक्षण, तथा ८, तटस्थ रेखा लक्षण। इस ग्रन्थ में सामुद्रिक के सभी विषय आ गये हैं। इस पर श्री गणेशधर पाठक की संस्कृत व्याख्या भी प्रकाशित है।&#xA;२८०&#xA;ज्योतिष-खण्ड&#xA;सामुद्रिक शास्त्र स्वरूप परम्परा एवं इतिहास&#xA;२८१&#xA;४. संस्थानाधिकार चतुर्थ में-स्त्री के पांव के शिर तक का सर्वांग शरीर लक्षण एवं फल&#xA;वर्णित हैं। ५. पञ्चमाधिकार में-व्यञ्जन, मसा, तिल, प्रकृति मिश्रक प्रभृति लक्षण तथा फल कहे&#xA;गये हैं। ६. षष्ठाधिकार में-गन्ध, आवर्त्त, सत्व, स्वर, गति, छाया प्रभृति स्त्री लक्षण एवं फल&#xA;वर्णित हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ आर्यभट-प्रथम</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/18_AryabhaTa-prathama/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/18_AryabhaTa-prathama/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रो. रामचन्द्र पाण्डेय&#xA;आचार्य आर्यभट का जन्म शक ३६८ (ई. सन् ४७६) में हुआ था। स्वयं अपने जन्म समय का उल्लेख गणितीय ढंग से करते हुए अपने सुप्रसिद्ध ग्रन्थ आर्यभटीय में लिखा हैं _तीन युगपाद तथा साठ-साठ वर्षों की साठ आवृत्ति होने पर इनकी आयु २३ वर्ष की थी।&amp;rsquo; इस के अनुसार गणना करने पर भी यही परिणाम आता है। यथा-कथन के अनुसार सत्य, त्रेता, द्वापर तीन युग पाद तथा कलि के ६० वर्षों की ६० आवृत्ति अर्थात् (६० x ६०) = ३६०० वर्ष बीत जाने पर आर्यभट की आयु २३ वर्ष की थी। वर्तमान शक १६२६ में कलि के ५१०८ वर्ष बीत चुके हैं। अतः ५१०५-३६००=१५०८ । शक १६२६-१५०५=४२१ शक। अर्थात् शक ४२१ में इनकी आयु २३ वर्ष की थी। इस लिए ४२१-२३=३६८ शक जन्म काल सुनिश्चित होता है।&#xA;उक्त कथन की सार्थकता सिद्ध करते हुए डॉ० गोरख प्रसाद ने लिखा हैं कि कलि संवत् ३५७७ में इनका जन्म हुआ था तथा ग्रहों की गणना हेतु इन्होंने कलि संवत् ३६०० निश्चित किया था, क्योंकि इनके ग्रन्थ में कहीं भी शक, संवत् का उल्लेख नहीं हैं।&#xA;_ इस सन्दर्भ में शंकरबालकृष्ण दीक्षित ने सैद्धान्तिक प्रमाण के आधार पर जन्म समय के औचित्य को प्रतिपादित करते हुए लिखा है कि वर्षमान के आधार पर भी यही जन्मकाल सिद्ध होता है। पञ्चसिद्धान्तिकोक्त वर्षमान ३६५.१५.३१.३० दिनादि है तथा आर्यभट का वर्षमान ३६५.१५.३१.१५ दिनादि है। इस प्रकार दोनों में १५ विपल का अन्तर आता है। यह अन्तर ३६०० वर्षों में १५ घटी तुल्य हो जाता है। मूल पञ्चसिद्धान्तिकोक्त सूर्यसिद्धान्त में कलियुगारम्भ गुरुवार की मध्यरात्रि में माना गया है तथा आर्यभट ने उससे १५ घटी बाद अर्थात शुक्रवार के सूर्योदय से माना है। अतः कलियुग के ३६०० वर्ष बीत जाने पर, शक ४२१ में दोनों के अनुसार मध्यम मेष संक्रान्ति अर्थात वर्षारम्भ एकही समय में होता है। इससे प्रकट होता है कि सूर्योदय में युगारम्भ मानने के कारण जो १५ घटी का अन्तर पड़ा था उसी को दूर करने के लिए आर्यभट ने वर्षमान १५ घटी न्यून माना हैं।&#xA;उक्त प्रमाणों के आधार पर भी आर्यभट का जन्म समय तो निर्विवाद है किन्तु जन्म स्थान को लेकर कुछ मतान्तर अवश्य है। आर्यभटीय में कुसुमपुर का उल्लेख करते हुए आचार्य ने लिखा है &amp;lsquo;कुसुमपुरेऽभ्यर्चितं ज्ञानम्&amp;rsquo; इस कथन के आधार पर कुछ लोग इनका&#xA;आर्यभट-प्रथम&#xA;३०१ जन्म स्थान कुसुम पुर (वर्तमान पटना) मानते हैं। कुछ लोगों का कथन है कि इनका जन्म दक्षिण में केरल और कर्नाटक की सीमा पर कुसुमपुर नामक स्थान पर हुआ है।&#xA;_ दक्षिण भारत में मानने के प्रमुख दो आधार हैं-१ भट उपधि प्रायः केरल में होती हैं। २ इनके ग्रन्थ (आर्यभटीय) की प्रथम उपलब्ध प्रति मलयालम लिपि में थी, जिसके&#xA;आधार पर डॉ० केर्न ने आर्यभटीय का सम्पादन एवं प्रकाशन करवाया था।&#xA;_ कुछ लोगों का मत है कि इनका जन्म महाराष्ट्र में अश्मक नामक स्थान पर हुआ था तथा बिहार के कुसुम पुर में राज्याश्रय प्राप्त कर वहीं इन्होंने अध्ययन और लेखन कार्य सम्पन्न किया। आर्यभटीय के भाष्यकार प्रथम भास्कर ने आर्यभट को अश्मक शब्द से ही संबोधित किया हैं। “सञ्चिन्त्याशु वदाश्मकस्य गणितं ज्ञातं त्वया चेद्यदि&amp;quot;।&amp;rsquo; यहाँ ‘अश्मकस्य गणितम्&amp;rsquo; का अभिप्राय अश्मक देशवासी आर्यभट की गणित से हैं। प्रथम भास्कर के अनुसार अश्मक देश नर्मदा और गोदावरी के बीच अवस्थित है। परन्तु बौद्धग्रन्थ दीर्घनिकाय के अनुसार बुद्ध के काल में अश्मक लोग पशचिमोत्तर प्रान्तों से आकर नर्मदा&#xA;और गोदावरी के बीच बस गये। यहाँ भी यही आशय है कि अश्मक देशवासी आर्यभट अध्ययन हेतु कुसुमपुर (पटना) में आये थे। डी०जी० आप्टे के अनुसार नालन्दा विश्वविद्यालय में ज्योतिष शास्त्र के उच्च अध्ययन की समुचित व्यवस्था थी। सम्भवतः वहाँ वेधशाला की भी व्यवस्था उस समय थी। इसी आकर्षण में आर्यभट ने अपना कार्यक्षेत्र कुसुम पुर वर्तमान पटना को चुना। एक पद्य में आर्यभट को सूर्यावतार कहा गया है तथा उसी पद्य से नालन्दा विश्वविद्यालय के कुलपति होने का भी संकेत मिलता है। “सूर्यः स्वयं कुसुमपुर्यभवत् कलौ तु भूगोलवित् कुलप आर्यभटाभिधानः&amp;quot; । यद्यपि इस पद्य का लेखक ज्ञात नहीं है फिर भी इस पद्य का महत्व इस लिए है कि कवि ने एक ही पंक्ति में तीन बातों को स्पष्टरूप से व्यक्त किया है। एक तो आर्यभट को सूर्यावतार दूसरे उनका जन्मस्थान कुसुम पुर, तीसरा आर्यभट कुलप अर्थात् कुलपति थे।&#xA;प्रसङ्गात् यहाँ खगौल रेलवे स्टेशन की चर्चा करना भी आवश्यक समझता हूँ जो पटना के निकटवर्ती दानापुर स्टेशन के पास है। खगौल स्टेशन के समीप ही खगौल नामक एक ग्राम भी है, जहाँ आर्यभट नामक एकविद्यालय भी हैं। पटना से पश्चिम दिशा में लगभग १५-२० कि०मी० की दूरी पर स्थित खगौल ग्राम भी खगोल वेत्ता आर्यभट की स्मृति का साक्षी हैं।&#xA;१. आर्यभटीयम, २.१।। २. दीर्घ निकाय, ६८।&#xA;सिद्धान्तपञ्चकविधावपि दृग्विरुद्धमौढ्योपरागमुखखेचरचारक्लृप्तौ।&#xA;सूर्यः स्वयं कुसुमपुर्यभवत् कलौ तु भूगोलवित् कुलप आर्यभटाभिधानः।। भा०ज्यो०, पृष्ठ-२७४ ।&#xA;१. षष्ठ्यब्दानां षष्ठियर्यदा व्यतीतास्त्रयश्च युगपादाः। त्र्यधिकविंशतिरब्दास्तदेह मम जन्मनोऽतीताः ।३-२०। २. भारतीय ज्योतिष, पृष्ठ ८१, ३. भारतीय ज्योतिष, पृष्ठ २६६ ।&#xA;३०२&#xA;ज्योतिष-खण्ड उपलब्ध प्रमाणों के आधार पर ज्ञात होता है। कि ज्योतिषशास्त्र का अस्तित्व आर्यभट के पूर्व भी विकसित रुप में था किन्तु वेदांग काल के बाद एक अन्तराल दिखलाई देता है जिसमें किसी महत्वपूर्ण ग्रन्थ की रचना उपलब्ध नहीं होती इस लम्बे अन्तराल को भंग करते हुए आचार्य आर्यभट ने ज्योतिष के क्षेत्र में क्रान्तिकारी कार्य कर अपना एक स्वतन्त्र सम्प्रदाय स्थापित कर दिया।&#xA;आचार्य आर्यभट की लघुकाय रचना आर्यभटीम् के १२१ पद्यों में ही समस्त ज्योतिष . के सिद्धान्तों को प्रतिपादित कर दिया गया हैं, जो अपने आप में एक उदाहरण हैं। ये कुशल गणितज्ञ एवं खगोलज्ञ होने के साथ साथ अत्यन्त निर्भीक थे। इनकी अद्भुत प्रतिभा के कारण इन्हें सूर्य का अवतार माना जाता है। आज भी इनकी असन्दिग्ध उपलब्धियाँ अनुसन्धान की दृष्टि से अद्वितीय मानी जाती हैं। गणित और खगोल उन्हें हस्तामलकवत् होचुका था। पूर्ववर्ती आचार्यों ने पृथ्वी पर दिन-रात्रि के परिवर्तन का कारण सूर्य भ्रमण को ही माना है किन्तु आर्यभट ने इस भ्रम का निवारण करते हुए पृथ्वी के भ्रमण को कारण माना। इन्होंने पृथ्वी की दैनन्दिन गति (अक्षभ्रमण) की घोषणा कर सम्पूर्ण ज्योतिष जगत को चमत्कृत कर दिया था। अक्षभ्रमण को उदाहरण पूर्वक बतलाते हुए कहा कि जब हम नौका पर बैठ कर यात्रा करते हैं तो नदी के किनारे स्थित बृक्षादि विपरीत दिशा में चलते हुए प्रतीत होते है तथा नौका स्थिर सी प्रतीत होती है। इसी प्रकार का भ्रम हम पृथ्वीवासियों को होता है। हमें पृथ्वी स्थिर तथा ग्रहनक्षत्रादि विपरीत दिशा में चलते हुए प्रतीत होते हैं। जब कि हम पृथ्वी के साथ-साथ स्वयं भ्रमण करते हैं। सैद्धान्तिक रूप से भूभ्रमण के उल्लेख की यह सर्व प्रथम घटना थी। यहाँ यह स्पष्ट है कि आर्यभट ने दैनन्दिन अक्षभ्रमण का ही उल्लेख किया है। पृथ्वी द्वारा सूर्य की परिक्रमा का उन्होंने “प्राणेनैति कलां भूः” द्वारा संकेत मात्र ही किया है। जिसका अभिप्राय है कि पृथ्वी एक प्राण (१० विपल) में एक कला चलती है। परमेश्वर प्रभृति परवर्ती आचार्यों ने आर्यभट के मूल पाठ &amp;lsquo;प्राणेनैति कलां भूः&amp;rsquo; में पाठान्तर कर भू के स्थान पर भं कर दिया। इस परिवर्तन से आर्यभट का सिद्धान्त ही विपरीत होगया। इसकी व्याख्या की गई कि आचार्य ने पृथ्वी के भ्रमण को न बता कर भपञ्जर के भ्रमण का संकेत दिया है। यदि पाठान्तर को प्रमाण न माना जाय तो पृथ्वी की दैनन्दिन (अक्षभ्रमण) तथा वार्षिक (चक्र भ्रमण) दोनों का स्पष्ट ज्ञान आचार्य आर्यभट ने कर लिया था, यह स्वतः सिद्ध हो जाता है। किन्तु इसे पाठान्तर द्वारा विवादास्पद बना दिया गया है। सच्चाई यही है कि आर्यभट ने भूचलन के सिद्धान्त का रहस्य ज्ञात कर लिया था। उस काल के वैज्ञानिक जगत के लिए यह आविष्कार एक&#xA;आर्यभट-प्रथम&#xA;. ३०३ महत्वपूर्ण घटना थी। साथ ही इस प्रकार की घोषणा एक अदम्य साहस और निर्भीकता की परिचायक भी थी। इस महत्वपूर्ण रहस्योद्घाटन का श्रेय एकमात्र आचार्य आर्यभट को ही जाता है। आर्यभट ने किसी भी पूर्ववर्ती सिद्धान्त को यथावन स्वीकार नहीं किया। इन्होंने स्वयं वेध कर जो उचित परिणाम प्राप्त किया उसी को प्रमाण माना। इसके लिए इन्हें समकालीन आचार्यों द्वारा आलोचना का पात्र भी बनना पड़ा किन्तु इन आलोचनाओं से प्रभावित न होकर निर्भीकता से अपने सिद्धान्तों का प्रतिपादन करते रहे। काल विवेचन में भी इन्होंने अपनी मौलिकता प्रदर्शित की। इनकी कालगणना पूर्वाचार्यों की अपेक्षा अत्यन्त सरल है। इनकी कालगणना में ७२ महायुगों का एक मनु का प्रमाण माना गया है। जब कि अन्य सिद्धान्तों में ७१ महायुगों का एक मनु माना गया हैं। इनकी कालगना इस प्रकार हैं&#xA;४३,२०,००० सौर वर्षों का १ महायुग। ७२ महायुग का १ मनु। १००८ महायुग = १४ मनु का १ कल्प।&#xA;इनकी कालगणना में सन्ध्या सन्ध्यांशों को स्थान नहीं दियागया है तथा चारों युग पादों के प्रमाण को समान माना है। इस गणना की विशेषता यह है कि प्रत्येक कल्प का प्रथम दिन एक ही होता है तथा प्रत्येक युगपाद के अन्त में सभी ग्रहों के भगण पूर्णाकों में आते हैं। इस प्रकार इनकी कालगणना अधिक सरल एवं वैज्ञानिक है। गणित के क्षेत्र में भी इनकी अनेक उपलब्धियाँ आज भी भारतीय मनीषा का मानबर्धन कर रही हैं। _गणित के क्षेत्र में आर्यभट द्वारा प्रतिपादित वर्गमूल और घनमूल की पद्धति आज भी प्रचलित है। व्यास और परिधि के सम्वन्ध का मान आर्यभट द्वारा साधित ही सूक्ष्मतम माना जाता है, जो सूक्ष्मता हेतु दशमलव के चार अंको तक ग्रहण किया गया है। पाश्वात्य गणित के यशस्वी विद्वान आर्किमिडीज ने इस सम्बन्ध को पाई द्वारा व्यक्त किया था, किन्तु इसका मान आर्यभट के मान की अपेक्षा स्थूल माना जाता है। व्यास और परिधि के सम्बन्ध को प्रतिपादित करते हुए आर्यभट ने &amp;lsquo;चतुरधिकं शतमष्टगुणं&amp;rsquo; इत्यादि कारिका लिखी है। जिसका अभिप्राय यह है कि यदि व्यास का मान २०,००० फुट हो तो परिधि का मान ६२८३२ होगा। इसी से मिलता जुलता सिद्धान्त भास्कराचार्य ने भी प्रतिपादित किया है। यथा-व्यास को ३६२७ से गुणा कर १२५० से भाग देने पर सूक्ष्म परिधि का मान तथा व्यास को २२ से गुणा कर ७ से भाग देने पर स्कूल परिधि का मान ज्ञात होता हैं।&#xA;_ ज्या साधन भी आर्यभट की अद्भुत देन हैं। इतिहासकारों ने यद्यपि इसका श्रेय ग्रीक और अरबदेशीय गणितज्ञों को दिया है किन्तु गणितीय दृष्टि से देखा जाय तो पाश्चात्य गणिवशों ने पूर्णज्या का ही प्रयोग किया है। आर्यभट ने ही सर्व प्रथम अर्धज्या का साधन कर ग्रह गणित को एक नया आयाम दिया। ग्रीक या अरबी गणित में नवम शताब्दी के पूर्व अर्धज्या का कोई प्रमाण उपलब्ध नहीं हैं।&#xA;१. अनुलोमगतिौंस्थः पश्यत्यचत्लं विलोमगं यद्वत्। अचलानि भान्ति तद्वत् समपश्चिमगानि लङ्कायाम् ।।&#xA;आर्यभ., ४.६। २. प्राणेनैति कलां भूः खयुगांशे ग्रहजवो भवांशेऽर्कः। आर्यभ, १.६ ।&#xA;३०४&#xA;आर्यभट-प्रथम&#xA;३०५&#xA;5&#xA;too&#xA;१. क्&#xA;क्&#xA;क् ४. क् ५. क्&#xA;M&#xA;१. वर्गाक्षर और स्वरों के योग से संख्यायें अ = क = १ इ = . कि = १०० उ = कु = १०००० ऋ = कृ = लृ = क्लृ = । १००००००००&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ भारतीय ज्योतिष में जैन परम्परा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/19_bhAratIya_jyotiSha_meM_jaina_paramparA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/19_bhAratIya_jyotiSha_meM_jaina_paramparA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रो. रामचन्द्र पाण्डेय&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;जन-जयतष-क-मल-सदधनत&#34;&gt;जैन ज्योतिष के मूल सिद्धान्त&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;ज्योतिष के क्षेत्र में जैन आचार्यों का भी बहुत बड़ा योगदान हैं। जैन साहित्य में ज्योतिष ग्रन्थों का विपुल भण्डार हैं। ज्योतिष के क्षेत्र में फलित और गणित की समानताओं के होने पर भी जैन-ज्योतिष में जैनाचार्यों द्वारा प्रतिपादित सिद्धान्तों में कुछ अन्तर हैं। इनका कारण दार्शनिक मान्यताओं में तात्विक अन्तर का होना हैं। जैन ज्योतिष के मूल सिद्धान्तों को सार रूप में प्रस्तुत करने की दृष्टि से सिद्धान्त-संहिता-होरा तीनों स्कन्धों से&#xA;कुछ विषयों पर यहाँ विचार किया गया हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० ब्रह्मगुप्त</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/20_brahmagupta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/20_brahmagupta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रो. रामचन्द्र पाण्डेय&#xA;ब्राह्म परम्परा के अनुयायी तथा वेध प्रक्रिया के संस्थापक आयार्च ब्रह्मगुप्त का जन्म शक ५२० में राजस्थान और गुजरात के मध्यवर्ती क्षेत्र में हुआ था। श्री शंकर बालकृष्ण दीक्षित के अनसार इनका जन्म आब पर्वत के निकट आब से ४० मील पश्चिमोत्तर दिशा में लूणी नदी के पास उत्तरी गुजरात तथा मारवाण की सीमा पर स्थित भिन्नमाल नामक स्थान में हुआ था। प्राचीन काल में यह स्थान गुजरात का हिस्सा था। इसे भिलमाल या श्रीमाल नाम से भी जाना जाता है। सिद्धान्त के संज्ञाध्याय के अनुसार चाप वंश के व्याघ्रमुख नामक राजा के शासनकाल शक ५५० में इन्हों ने ब्राह्मस्फुट सिद्धान्त की रचना की तथा शक ५५० में इनकी आयु ३० वर्ष की थी। इनका जन्म शक ५२० अर्थात् ई० सन् ५६८ में हुआ था। इनके पिता का नाम जिष्णुगुप्त था। सातवीं शताब्दी के चीनी यात्री वेनसांग के अनुसार भिल्लमाल उस समय उत्तर गुजरात की राजधानी थी। व्याघ्रमुख राजा के शासनकाल में इन्होंने अपने ग्रन्थ की रचना की थी। इस लिए इन्हें भिल्लमालकाचार्य भी कहा जाता था। शंकरबालकृष्ण दीक्षित के अनुसार चावणे या चापोत्कट वंश का राज्य सन् ७५६ ई० से ६४१ ई० पर्यन्त रहा। सम्भवतः यह चावणे वंश ही ब्रह्मगुप्त द्वारा निर्दिष्ट चापवंश रहा होगा। ब्राह्मस्फुटसिद्धान्त इनकी पहली कृति हैं। ब्राह्मसिद्धान्त नाम से कई सिद्धान्त प्रचलित रहे हैं। कुछ लोगों ने पञ्चसिद्धान्तोक्त ब्राह्म सिद्धान्त को तथा कुछ लोगों ने विष्णुधर्मोत्तर पुराणान्तर्गत ब्राह्मसिद्धान्त को इनकी रचना का आधार माना हैं। महान भाषाशास्त्री अलबेरुनी (अबू रेहान मुहम्मद इब्न अहमद अलबरूनी) को केवल ब्रह्मगुप्त विरचित ब्रह्म सिद्धान्त की ही जानकारी थी। उपलब्ध ब्राह्मसिद्धान्त का परिचय प्रस्तुत करते हुये अलबरूनी ने लिखा हैं कि-इसका नाम ब्रह्मा के नाम पर पड़ा है और इसकी रचना ब्रह्मगुप्त ने की हैं जो जिष्णु का पुत्र था, मुल्तान एवं अनहिलवाड़ा के वीच अनहिलवाड़ा से १६ योजन की दूरी पर स्थित भील्लमाल नामक नगर का निवासी था।&amp;rsquo; कुछ लोग ब्रह्मस्फुट सिद्धान्त को इनकी मौलिक रचना मानते है तथा कुछ लोग पूर्ववर्ती ब्राह्म सिद्धान्तों में से किसी एक को इसका आधार मानते हैं। परन्तु स्वयं ब्रह्मगुप्त के अनुसार&#xA;ब्रह्मोक्तं ग्रहगणितं महता कालेन यत् खिलीभूतम्।&#xA;अभिधीयते स्फुटं तज्जिष्णुसुतब्रह्मगुप्तेन ।। संसाध्य स्पष्टतरं बीजं नलिकादियन्त्रेभ्यः।&#xA;तत्संस्कृतग्रहेभ्यः कर्तव्यौ निर्णयादेशौ।। १. श्रीचापवंशतिलके श्रीव्याघ्रमुखे नृपे शकनृपाणाम्। पञ्चाशत् संयुक्तैर्वर्षशतैः पञ्चव्यतीतैः।।&#xA;ब्राह्मस्फुटसिद्धान्तः सज्जनगणितज्ञगोलवित्प्रीत्यै। त्रिंशद्वर्षेण कृतो जिष्णुसुतब्रह्मगुप्तेन ।।&#xA;ब्रास्फु० सि० ७,८. २. भारत अलबेरुनी पृष्ट, ६६-६७ (डॉ० एडवर्ड सी० सखाऊके अंग्रेजी अनुवाद का नूरनबी अब्बासी&#xA;द्वारा हिन्दी अनुवाद)&#xA;३३८&#xA;ज्योतिष-खण्ड अर्थात् ब्राह्मसिद्धान्त जो अत्यन्त प्राचीन होने से त्रुटिपूर्ण हो गया था। उसे जिष्णु के पुत्र ब्रह्मगुप्त ने परिष्कृत कर स्पष्ट कर दिया। नलिकादि यन्त्रों द्वारा स्फुटबीज साधन कर उससे संस्कृत ग्रहों द्वारा निर्णय और आदेश करना चाहिये। ब्रह्मगुप्त के इन वाक्यों तथा इनके द्वारा गृहीत मानों के आधार पर इनके ग्रन्थ का प्रमुख स्रोत विष्णुधर्मोत्तर पुराणान्तर्गत ब्रह्मपुराण ही माना जाता है। परन्तु इनकी मौलिकता भी उल्लेखनीय हैं। (१) ब्रह्मगुप्त का वर्ष मान सभी सिद्धान्तों से भिन्न है। पञ्च-सिद्धान्तिका के सूर्यसिद्धान्त&#xA;का वर्षमान ३६५-१५-३१-३०, आर्य-सिद्धान्त का वर्षमान ३६५-१५-३१-१५ तथा ब्रह्मगुप्त का ३६५-१५-३०-२२-३० हैं। उक्त सिद्धान्तों की तुलना में ब्रह्मगुप्त&#xA;का वर्षमान क्रमशः १-७-३० पलादि तथा ५२-३० विपलादि न्यून है। (२) ब्रह्मगुप्त ने सायन सङ्क्रान्तियाँ ग्रहण की है। यह तथ्य शक ५४० में मेष सङ्क्रान्ति&#xA;की गणना से प्रकाश में आया, क्यों कि जिस समय ब्रह्मगुप्त के मत से सूर्य का मेष राशि में संक्रमण हुआ उस समय से ५४-१-५३ घट्यादि पश्चात् आर्य सिद्धान्त से तथा ५४-५-५१ घट्यादि पश्रात् सूर्यसिद्धान्त से सूर्य का सङ्क्रामण मेष राशि में हुआ था। इतना ही नहीं उस काल में किसी भी समय की सायन संक्रान्ति का काल ब्रह्मगुप्त की गणना से साम्य रखता था। शंकरबालकृष्ण दीक्षित ने दूसरा उदाहरण देते हुए लिखा हैं कि शक ५०६ में ब्राह्मसिद्धान्तानुसार स्पष्ट मेषसंक्रान्ति चैत्रशुक्ल ३ भौमवार दिनांक १८ मार्च सन् ५८७ के उज्जयिनीके मध्यम सूर्योदय से ५६ घटी ४० पल पर आती हैं। उस वर्ष में सायन स्पष्ट रवि की संक्रान्ति भी उसी दिन उसी समय आती है। ब्रह्मगुप्त का जन्म शक ५२० में हुआ था। उन्हों ने शक ५४० के आसन्न वेध करना आरम्भ किया होगा। शक ५४० में ब्राह्मसिद्धान्तानुसार स्पष्ट मेष संक्रान्ति चैत्र कृष्ण १ शनिवार को ५७ घटी २२ पल पर आती है तथा उस समय सायन स्पष्ट रवि का मान ० राशि ० अंश ३० कला आता है। अर्थात् ब्रह्मगुप्त की मेष संक्रान्ति के लगभग ३० घटी पूर्व सायन मेष संक्रान्ति होती है। मेष संक्रान्ति के समय ३० घटी में सूर्य की क्रान्ति लगभग १२ कला बढ़ती है। अतः शक ५४० में ब्राह्मसिद्धान्तीय मेष संक्रान्ति के समय सूर्य विषुव वृत्त से केवल १२ कला उत्तर रहा होगा। यदि उस दिन सूर्योदय के समय ही ब्राह्मसिद्धान्त की संक्रान्ति हुई होती तो उस समय पूर्व विन्दु से १२ कला उत्तर की ओर सूर्य का मध्यविन्द दिखाई दिया होगा। इस अन्तर के कारण यही हो सकते हैं-१. मेष संक्रान्ति सूर्योदय में ही नहीं हुआ करती थी। २. दिक्साधन में भी कुछ कलाओं की अशुद्धि होने की सम्भावना है। ३. वेध के साधन स्थूल थे। इन कारणों को ध्यान में रखते हुए यह सहज में जाना जा सकता है कि १२ कलाओं की अशुद्धि होना असम्भव नहीं है। इससे निश्चित रूप से यही ज्ञात होता है&#xA;ब्रह्मगुप्त&#xA;३३६ सायन रवि के मेषसंक्रमण को ही मेष संक्रमण माना था। इस सन्दर्भ में ब्रह्मगुप्त का यह पद्य भी विचारणीय हैं।&#xA;यदि भिन्नाः सिद्धान्ता भास्करसंक्रान्तयोऽ पि भेदसमाः।&#xA;स स्पष्टः पूर्वस्यां विषुवत्यर्कोदयो यस्य ।। २४.४।। अर्थात् यदि सिद्धान्त भिन्न हैं तो सूर्य की संक्रांतियाँ भी उसी भेदानुसार ही होनी चाहिए। परन्तु वह सूर्य तो विषुव दिन में उदय के समय पूर्व में स्पष्ट दिखाई देता है। इसका आशय यही है कि सूर्य की संक्रान्तियाँ आकाश में भिन्न-भिन्न समयों में नहीं दिखाई देगी। यहाँ विषुव दिन के सूर्योदय कालीन सूर्य का उल्लेख हैं। अतः वह सायन ही है और यह भी स्पष्ट है कि ब्रह्मगुप्त ने यह बात वेध के आधार पर लिखी है। उन्होंने अयन की चर्चा नहीं की हैं। इससे यह अनुमान है कि उन्हें अयन गति का ज्ञान नहीं था। यदि उस समय अयनगति का ज्ञान रहा भी होगा तो यह स्पष्ट है कि ब्रह्मगुप्त ने अयन का विचार नहीं किया है। अतः उनकी दृष्टि में सायन और निरयन दो भिन्न पदार्थ नहीं थे। उन्होंने अपने सिद्धान्त को इस प्रकार बनाया कि उससे सायन ही सूर्य आये। सायन और निरयन की यह अभेद व्यवस्था उन्हीं के काल तक थी। इसका कारण यही था कि आचार्य ब्रह्मगुप्त ने प्राचीन परम्परा से प्रभावित होकर अपने काल में पड़ने वाले संक्रान्ति के अन्तर (५४ घटी) को कलियुगारम्भ से ग्रन्थरचना काल के अन्तर्गत विभक्त कर अपनी त्रुटि का समाधान कर लिया। इस संशोधन से यद्यपि वर्षमान में कुछ न्यूनता आगई किन्तु मेष संक्रान्ति में सूर्योदय ठीक पूर्व दिशा में होने की गणित को उन्होंने व्यवस्थित कर लिया। इस प्रक्रिया से तत्काल तो वे सन्तुष्ट होगये किन्तु एक बहुत बड़ा प्रश्न छोड़ गये कि सायन संक्रान्तियों को ग्रहण करते हुये सायन वर्षमान का ग्रहण क्यों नहीं किया? अन्ततः उनके समर्थक आचार्य भास्कर को यह कहना पड़ा&#xA;.. &amp;ldquo;नहि क्रान्तिपातो नास्तीति वक्तुं शक्यते। प्रत्यक्षेण तस्योपलब्धत्वात्। उपलब्धिप्रकारमग्रे वक्ष्यति। तत् कथं ब्रह्मगुप्तादिभिर्निपुणैरपि नोक्त इति चेत्। तदा स्वल्पत्वात् तै!पलब्धः।” (वासनाभाष्य : गो०ब० १७-१६)&#xA;आचार्य भास्कर ने स्वयं प्रश्र उठा कर स्वयं समाधान भी कर दिया कि अत्यन्त स्वल्प होने के कारण ब्रह्मगुप्त ने अयन गति का ग्रहण नहीं किया। अब अधिक होने के कारण उसका ग्रहण करनाआवश्यक है। यद्यपि सायन निरयन का विवाद आज भी है। परम्परा यही है कि वेध हेतु गणना सायन की की जाती है किन्तु पञ्चाङ्गों का निर्माण निरयन पद्धति से ही किया जाता है। आचार्य ब्रह्म गुप्त का वर्षमान भगण आदि उनकी मौलिक कल्पना हैं। इससे स्पष्ट हैं कि ब्रह्मगुप्त ने गोल गणित को भली भाति समझ लिया था। किन्तु परम्परा का अनुसरण एवं पूर्वाचार्यों का सम्मान भी उन्हें अभीष्ट था। इस लिए अपने मत का केवल संकेत कर पुनः परम्परा पर आगये।&#xA;३४०&#xA;ज्योतिष-खण्ड&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१ भास्कराचार्य-द्वितीय</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/21_bhAskarAchArya-dvitIya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/21_bhAskarAchArya-dvitIya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रो. सर्वनारायण झा&#xA;भास्कराचार्य द्वितीय सिद्धान्तज्योतिष के अत्यन्त उच्च कोटि के विद्वान हुए हैं। सम्पूर्ण विश्व में इनकी ख्याति रही है। इनके द्वारा रचित सिद्धान्त शिरोमणि एवं करण कुतूहल सर्वत्र प्रसिद्ध है। सिद्धान्त शिरोमणि के चार भाग हैं। १. लीलावती (पाटीगणित), २. बीजगणित ३. गोलाध्याय एवं ४. गणिताध्याय। विभिन्न स्थानों पर प्राप्त उद्धरणों से ज्ञात होता है कि भास्कर द्वितीय की कुछ और भी कृतियाँ रहीं होगी । जिनमें विवाहपटल, भास्कर-व्यवहार और सर्वतोभद्रयन्त्र का तो उल्लेख भी प्राप्त होता है। सिद्धान्त शिरोमणि सिद्धान्तग्रन्थ&amp;rsquo; है और करणकुतूहल करणग्रन्थ आचार्य भास्कर का जन्म शक संवत् १०३६२ में यजुर्वेदीय माध्यन्दिनशाखाध्यायी शाण्डिल्य गोत्रीय ब्राह्मणकुल में सहयपर्वत के पास विज्जडविड् नामक ग्राम में हुआ था। इनके पिता का नाम महेश्वर था। वे उनके गुरु&#xA;भी थे।&#xA;अकबर ने शके १५०६ में भास्कराचार्य के लीलावती का परशियन भाषा में अनुवाद करवाया था। उस अनुवादक का मत है कि भास्कराचार्य द्वितीय का जन्म बेदर में हुआ था। बेदर सोलापूर से लगभग १५० कि०मी० पूर्व मोगलई में है। वह स्थान सहय पर्वत के पास नहीं है। मोगलई में बेदर से लगभग पचास कि०मी० पश्चिम में कल्याण नाम का एक प्रसिद्ध शहर है। भास्कराचार्य के काल में वहाँ चालुक्य वंश का राज्य था। इतने पास में रहकर भी उस राज्य के साथ भास्कराचार्य जैसे विद्वान् का सम्बन्ध नहीं रहना अस्वाभाविक सा लगता है। चंगदेव के शिलालेख के &amp;lsquo;जैत्रपालेन यो नीतः५ वाक्य से पता चलता है कि भास्कराचाय के पुत्र लक्ष्मीधर को राजा जैत्रपाल ने पाटणपुर से बुलवाया था। पाटणपुर गाँव यादवों की राजधानी देवगिरि के पास ही है और सहयपर्वत की एक शाखा चाँदबड़ की पहाड़ी से लगी है। बहाल नामक गाँव जहाँ भास्कर के वंशज अनन्तदेव का बनवाया हुआ मन्दिर है, वह भी पाटण के पास लगभग तीस कि०मी० पर है। उसके पास&#xA;१. त्रुट्यादिप्रलयान्तकालकलना मानप्रभेद: क्रमाच्चारश्च धुसदां द्विधा च गणितं प्रश्नास्तथा सोत्तराः।&#xA;भूधिष्ण्यग्रहसंस्थितेश्च कथनं यन्त्रादि यत्रोच्यते सिद्धान्तः स उदाहृतोऽत्र गणितस्कन्धप्रबन्धे बुधैः ।। रसगुणपूर्णमही (१०३६) समशकनृपसमये ऽभवन्ममोत्पत्तिः। (सिद्धान्तशिरोमणि, गोलाध्याय, प्रश्नाध्याय, श्लो० सं० ५८ पूर्वार्द्ध)&#xA;आसीत् सह्यकुलाचलाश्रितपुरे त्रैविद्यविद्वज्जने नाना सज्जनधाम्नि विज्जडविडे शाण्डिल्यगोत्रो द्विजः । श्रौतस्मार्तविचारसारचतुरो निःशेषविद्यानिधिः साधूनामवधिर्महेश्वरकृती दैवज्ञचूडामणिः ।।&#xA;तज्जस्तच्चरणारविन्दयुगलप्राप्तप्रसादः सुधीः (सिद्धान्तशिरोमणि, गोला, प्रश्ना, श्लो, ६१-६४) ४. पॉट्स अल्जेब्रा (१८८६) भाग-२। 5. चंगदेव का शिलालेख श्लो० सं० २२ (एपिग्राफिका इण्डिका, ग्र. १, पृष्ठ-३४०)&#xA;भास्कराचार्य-द्वितीय&#xA;३४६&#xA;३४८&#xA;ज्योतिष-खण्ड ही विज्जड़विड़ जैसा गाँव था। इस समय इसकी प्रसिद्धि नहीं है। संभवतः यही भास्कराचार्य का गाँव रहा हो।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२ होरा स्कन्ध विमर्श</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/22_horA_skandha_vimarsha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/22_horA_skandha_vimarsha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;डॉ. अशोक थपलियाल&#xA;अनेक रहस्यों से युक्त ज्योतिष शास्त्र महासमुद्र है। ब्रह्माण्ड के अनेक तत्त्वों रहस्योद्घाटन में प्रवृत्त ज्योतिषशास्त्र में ग्रह-नक्षत्र, धूमकेतु, उल्कापात आदि ज्योतिःपदार्थों के स्वरुप, गति, स्थित्यादि निरीक्षण करने पर ये तारे क्या वस्तु हैं? इनमें पूर्व की ओर गतिमान ज्योतिःपुंज क्या हैं? चन्द्र का स्वरुप प्रतिदिन क्यों बदलता रहता है? स्वच्छ पूर्णिमा की रात्रि को कभी चन्द्र धूमिल या कुछ देर के लिए अदृश्य सा क्यों हो जाता है? स्वच्छ दिन में कभी कभी सूर्य की प्रभा क्षीण क्यों पड़ जाती है? ऋतुओं का आवागमन का चक्र कैसे चलता है? इत्यादि क्या? क्यों? और कैसे? जैसे प्रश्नों ने उसे उद्वेलित किया। इन्हीं प्रश्नों के उत्तर जानने की चाह ने ज्योतिषशास्त्र की नींव रखी। हमारे ऋषि-महर्षियों एवं पूर्वाचार्यों ने भी ज्योतिःपदार्थों की गति-स्थित्यादि के अतिरिक्त आकाश में घटने वाली ग्रहण जैसी आश्चर्यजनक घटनाओं का भी सतत निरीक्षण करके द्वारा प्राणियों पर पड़ने वाले शुभाशुभ प्रभाव का विश्लेषण कर ज्योतिषशास्त्र के मानक सिद्धान्तों का प्रतिपादन किया। उनके द्वारा रचित ज्योतिषशास्त्र के सिद्धान्तरुपी अनमोल रत्न ज्योतिशास्त्र की अमूल्य धरोहर हैं। वैदिक दर्शन की अवधारणा पर आधारित ज्योतिशास्त्र वेदांग के नेत्र के रूप में प्रतिष्ठित है।&amp;rsquo; वेदांग ज्योतिष में सभी वेदांगों में इसकी प्रधानता स्वीकार की गयी है। यथा&#xA;होरा स्कन्ध विमर्श&#xA;३६६ . ज्योतिषशास्त्र के मुख्यतया सिद्धान्त, होरा एवं संहिता ये तीन स्कन्ध है।&amp;rsquo; सिद्धान्त स्कन्ध गणितात्मक है। इसमें मुख्यतया ग्रहों की गति, स्थिति, दिग्देश एवं कालगणनाविषयकी विवेचना प्राप्त होती है। ग्रहों के प्रभाव का अध्ययन कर शुभाशुभफलनिरूपण होरा एंव संहिता का वर्ण्य विषय है। मुख्यतया काल को आधार बनाकर ही फलविवेचना के लिए जन्मकालीन ग्रहों की स्थिति के अनुसार कुण्डली का निर्माण किया जाता है। जन्मकुण्डली के द्वादश भावों में स्थिति ग्रहों के परस्परसम्बन्धादि का विचार कर वैयक्तिकफल का विवेचन होरास्कन्ध में किया जाता है। समष्टिगतफल का विवेचन संहितास्कन्ध में प्राप्त होता है। संहितास्कन्ध में शकुन, वास्तुप्रभृति विषय भी आते हैं। इस प्रकार मानव जीवन से सम्बन्धित विभिन्न पहलुओं का अध्ययन कर उसे समुचित मार्गदर्शन देना ज्योतिषशास्त्र का मुख्य लक्ष्य है। पान&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२३ सिद्धान्तज्योतिष</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/23_siddhAntajyotiSha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/23_siddhAntajyotiSha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रो. रामचन्द्र पाण्डेय&#xA;सिद्धान्तज्योतिष को परिभाषित करते हुये आचार्य भास्कर ने लिखा है कि जहाँ त्रुटि (काल की लघुतम इकाई) से लेकर प्रलयान्त काल तक की काल गणना की गई हो, कालमानों के सौर-सावन-नाक्षत्र आदि भेदों का निरूपण किया गया हो, ग्रहों की मार्ग वक्र-शीघ्र-मन्द आदि गतियो का निरूपण हो, अंक (पाटी) गणित, एवं बीजगणित दोनों गणित विधाओं का विवेचन किया गया हो, उत्तर सहित प्रश्नों का विवेचन हो. पृथ्वी की स्थिति, स्वरूप एवं गति का निरूपण हो, ग्रहों की कक्षा क्रम एवं वेधोपयोगी यन्त्रों का जहाँ वर्णन किया गया हो उसे सिद्धान्त ज्योतिष कहा गया है।&#39;&#xA;इस परिभाषा से ही व्यक्त होता रहा है कि सिद्धान्त का क्षेत्र कितना विस्तृत तथा प्रामाणिक है। यहाँ जो भी नियम या सिद्धान्त ग्रह गणना के लिए बनाये जाते है वे गणित&#xA;और वेध द्वारा परीक्षण के बाद ही प्रकाश में लाये जाते हैं। आज की प्रमुख विडम्बना है कि ग्रन्थों का अध्ययन तो हो रहा है, किन्तु प्रयोग पक्ष (वेध) पूर्णतः उपेक्षित हो गया है। परिणामतः सिद्धान्तज्योतिष में कई शतकों से परिष्कार अवरुद्ध है। भारत का यह एक विशिष्ट विज्ञान स्थूल होता जा रहा है।&#xA;_ सिद्धान्त के क्षेत्र में सर्व प्रथम ब्राह्म-वसिष्ठ-रोमक-पौलिश तथा सूर्य इन पाँच सिद्धान्तों का उल्लेख मिलता है, जिनका संकलन आचार्य वराहमिहिर ने ४२७ शक के आसन्न किया था। इनके अतिरिक्त मौलिक रचना के रूप में प्रथम की आर्यभटीयम् लगभग ४२१ शक में आयी। इस लघुकाय ग्रन्थ के आने से सिद्धान्त के क्षेत्र में एक नई दृष्टि का संचार हुआ। आर्यभट ने परम्परा से हटकर युग एवं मनु के मानों में परिवर्तन किया। ७१ महायुग के स्थान पर ७२ महायुगों का एक मन्वन्तर माना। इसी प्रकार पृथ्वी को स्थिर न मानकर उसे चल बतलाया।&#xA;शक ५५० के आसन्न भिन्नमाल निवासी बाह्मसिद्धान्त को आधार माना किन्तु अति प्राचीन होने के कारण ब्राह्मसिद्धान्त को आधार माना किन्तु अति प्राचीन होने के कारण ब्राह्मसिद्धान्त के त्रुटियों को देखते हुये उसे यथावत स्वीकार न करते हुये उन्हें परिष्कृत&#xA;सिद्धान्तज्योतिष&#xA;३७७ किया। प्रायः आर्यभट्ट और ब्रह्मगुप्त इन्हीं दोनों आचार्यों की कृतियों को आधार मान कर परवर्ती आचार्यों ने अपने-अपने सिद्धान्त ग्रन्थों की रचना की।&#xA;. सिद्धान्त ग्रन्थों में प्रायः एक साम्य देखा जाता है। सभी ग्रन्थों में मध्यमाधिकार, त्रिप्रश्नाधिकार, चन्द्रग्रहणाधिकार तक प्रायः साम्य रहता है। इसके बाद अध्यायों में भिन्नता रहती है। इन अधिकारों के नाम सार्थक हैं तथा विषयानुसार हैं। इसीलिए इन नामों को सभी आचार्यों ने स्वीकार किया। मध्यमाधिकार में सर्वप्रथम अहर्गण का साधन किया जाता है। सिद्धान्त ग्रन्थों के अहर्गण का साधन कल्पारम्भ से इष्ट दिन तक, तन्त्र ग्रन्थों में युगारम्भ से इष्ट काल तक, तथा करण ग्रन्थों में शकारम्भ से अभीष्ट काल पर्यन्त अहर्गण निकालने का विधान दिया गया है। अहर्गण ज्ञात होने पर अनुपात (त्रैराशिक) से मध्यम ग्रहों का साधन किया जाता है।&#xA;अनन्तर स्पष्टाधिकार में मन्दफल-शीघ्रफल दोनों संस्कारों का साधन कर मध्यम ग्रह में संस्कार करने से इष्टकालिक स्पष्ट ग्रह होते हैं।&#xA;त्रिप्रश्नाधिकार-इस अधिकार का नाम दिक्-देश और काल सम्बन्धी प्रश्नों के समाधान के कारण रखा गया है। इस अधिकार में सर्वप्रथम दिक् साधन की विधि बतलाई गई है। अनन्तर अक्षांश, देशान्तर साधन द्वारा किसी स्थान अथवा स्थान विशेष को ज्ञात करने की विधि दी गई है। स्थान का ज्ञान हो जाने पर वहाँ की पलभा ज्ञात कर उस स्थान के क्षितिज पर सभी राशियों के उदयमान का आनयन किया जाता है। उदयमान ज्ञान कर क्षितिजस्थ लग्न का साधन किया जाता है।&#xA;लग्न-राशिचक्र के दैनिक भ्रमण काल ६० घटी में (२४ घण्टे) में राशिचक्र का प्रत्येक भाग स्थानीय क्षितिज को स्पर्श करता है। जिस समय क्षितिज पर जिस राशि के भाग का स्पर्श होगा उसके काल की वही लग्न होगी।&#xA;पलभा-सायन मेष संक्राति के समय समतल धरातल पर द्वादश अंगुल शंकु की छाया अंगुलात्मक मान में स्थानीय पलभा होती है। - अक्षांश-स्थानीय क्षितिज से ध्रुवतारा की उन्नति कोणीय मान से अक्षांश तुल्य होती है। यह दूरी दोनों ध्रुवों एवं खमध्य में जाने वाली याम्योत्तर वृत्त में मापी जाती है। यह दक्षिणोत्तर अन्तर को व्यक्त करता है। _देशान्तर-दो स्थानों के पूर्वापर अन्तर को देशान्तर कहा जाता है। इसका मापन रेखादेश से किया जाता है। प्राचीन काल में रेखादेश लंका, उज्जैन, कुरुक्षेत्र आदि देशों से होता हुआ उत्तर में ध्रुव प्रदेश तक जाता था।&#xA;नाड़ी वृत्त-ध्रुव स्थान से ६०° अंश पर स्थित वृत्त (आकाश के मध्य में पूर्व से पश्चिम जाने वाला वृत्त) नाड़ी वृत्त होता है। इसे काल वृत्त भी कहते है। इसी में काल गणना की जाती है।&#xA;१. त्रुट्यादिप्रलयान्तकालकलना-मानप्रभेदः क्रमा&#xA;च्चारश्च धुसदां द्विधा च गणितं प्रश्नास्तथा सोत्तराः। भूधिष्णग्रहसंस्थितेश्च कथनं यन्त्रादि यत्रोच्यते&#xA;सिद्धान्तः स उदाहृतोऽत्र गणितस्कन्धप्रबन्धे बुधैः ।। (सिद्धान्तशिरोमणि, गणिताध्याय, श्लो. ६) २. अनुलोमगतिर्नोस्थः पश्यत्यचलं विलोमगं यद्वत्।&#xA;अचलानि भान्ति तद्वत् समपश्चिमगानि लंकायाम्।। (आर्यभटीयम्)&#xA;सिद्धान्तज्योतिष&#xA;३७६ सिद्धान्त ज्योतिष में जिन आचार्यों का महत्वपूर्ण योगदान है उनका तथा उनकी कृतियों का संक्षिप्त विवरण इस प्रकार है&#xA;आचार्य&#xA;समय&#xA;प्रमुख कृति&#xA;आर्यभट&#xA;शक ३६८&#xA;१. आर्यभटीयम्&#xA;वराहमिहिर&#xA;शक ४०७&#xA;१. पंचसिद्धान्तिका २. बृहत्संहिता ३. बृहज्जातक ४. योगयात्रा ५. लघुजातक&#xA;३७८&#xA;ज्योतिष-खण्ड कदम्ब-ध्रुव स्थान से स्थूल मान से २४० अंश की दूरी पर ध्रुव के चतुर्दिक भ्रमण करने वाला वृत्त कदम्ब वृत्त कहलाता है। __ क्रान्ति वृत्त-कदम्ब स्थान से ६०° अंश की दूरी पर क्रान्ति वृत्त होता है। यह कदम्ब के अनुसार २४ अंश तक उत्तर से दक्षिण तक चलता है। इसे राशि वृत्त भी कहते है। यह सूर्च के भ्रमण का पथ भी है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
