<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;संस्कृतम् on ज्योतिषे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/kauNDinyAyana/articles/sanskrit/</link>
    <description>Recent content in &#43;संस्कृतम् on ज्योतिषे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/kauNDinyAyana/articles/sanskrit/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१ आर्तवमाघमासाद् वत्सरारम्भः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/kauNDinyAyana/articles/sanskrit/kAlagaNanA_1_Artava-mAgha-mAsAd_varSham/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/kauNDinyAyana/articles/sanskrit/kAlagaNanA_1_Artava-mAgha-mAsAd_varSham/</guid>
      <description>&lt;p&gt;एतस्यां लेखशृङ्खलायां वैदिककालगणनाया मूलभूतानां सिद्धान्तानां विषये, आधुनिके काले प्रयुज्यमानः सिद्धान्तो वैदिकसिद्धान्तात् कथं  तिथिमासाऽधिमासवर्षारम्भादिषु च भिन्नोऽस्तीति विषये संक्षेपेण परिचयो दास्यते । वैदिकी गणनापद्धतिः कथं ऋतुबद्धा, सुप्रयोज्या, वैदिकानां कृते पालयितुमनिवार्या चास्तीति च दर्शयिष्यते ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वेदस्य षट्स्वङ्गेषु षष्ठमङ्गं ज्योतिषम् । एतस्याङ्गस्य महत्त्वञ्च &lt;strong&gt;वेदाङ्गज्योतिषे&lt;/strong&gt; लगधमुनिना स्फुटमुक्तम् –&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वेदा हि यज्ञार्थमभिप्रवृत्ताःकालानुपूर्व्या विहिताश्च यज्ञाः।&lt;br&gt;&#xA;तस्मादिदं कालविधानशास्त्रं यो ज्योतिषं वेद स वेद यज्ञान्   ।। ३।।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यद्यपि ऋतोर् तज्जनकस्य सौरस्याऽयनस्य च महत्त्वं कृषिकर्मणि वस्त्रधारणभोजनादिषु च सर्वैरनुभूयत एव परं तिथिनक्षत्रादीनां तु शास्त्रीयेषु कर्मसु शास्त्रविधानात् महत्त्वं ज्ञायते वैदिकधर्मावलम्बिभिः।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२ अधिकमासव्यवस्था</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/kauNDinyAyana/articles/sanskrit/kAlagaNanA_2_adhikamAsavyavasthA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/kauNDinyAyana/articles/sanskrit/kAlagaNanA_2_adhikamAsavyavasthA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अस्मिन् द्वितीये लेखे कालमाननां नाडिकायन्त्रस्य च परिचयः, शङ्कुच्छायाप्रमाणेन दिनमुहूर्तानां दृक्सिद्धस्य सौरस्य अयनारम्भस्य च ज्ञानम् , वेदाङ्गसम्मतस्याधिकमासस्य च विषये चर्चा क्रियमाणाऽस्ति। अधुना वैदिकगणनाया द्वितीयाषाढः (द्विराषाढः, अधिकाषाढः, द्वितीयशुचिः ) प्रचलतीति वैदिकाधिमासगणनाया विषये केन चिद् विस्तरेण लिख्यते।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;१-वदकपरमपरय-सकषमसय-कलसयऽप-गणन-परचलत-न-व-&#34;&gt;१. वैदिकपरम्परायां सूक्ष्मस्य कालस्याऽपि गणना प्रचलिता न वा ?&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;वैदिकपरम्परायां सूक्ष्मस्याऽपि कालस्य गणना क्रियते इति वेदादेव ज्ञायते । तथा च शतपथब्राह्मणे  –  दश च वै सहस्राण्यष्टौ च शतानि संवत्सरस्य मुहूर्ताः। यावन्तो मुहूर्तास्तावन्ति पञ्चदशकृत्वः क्षिप्राणि । यावन्ति क्षिप्राणि तावन्ति पञ्चदशकृत्व एतर्हीणि। यावन्त्येतर्हीणि तावन्ति पञ्चदशकृत्व इदानीनि । यावन्तीदानीनि तावन्तः पंचदशकृत्वः प्राणाः। यावन्तः प्राणास्तावन्तोऽनाः। यावन्तोऽनास्तावन्तो निमेषाः। (१२।३।२। ५) ।  इति ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३ वेदाङ्गज्योतिषम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/kauNDinyAyana/articles/sanskrit/kAlagaNanA_3_vedAngajyotiSham/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/kauNDinyAyana/articles/sanskrit/kAlagaNanA_3_vedAngajyotiSham/</guid>
      <description>&lt;p&gt;गतयोर्द्वयोर्निबन्धयोः वैदिकवत्सरारम्भस्य विषये, वैदिकपरम्परायां प्रयुक्तानां समयमानानां विषये, वैदिकाधिमासस्य च विषये विस्तरेणोपस्थापितम्। तयोश्च प्रसङ्गप्राप्ता वेदाङ्गज्योतिषस्थाः श्लोकास्तेषां व्याख्याश्च प्रस्तुताः। नूतनवैदिकवत्सरारम्भश्च गतायां शुक्लप्रतिपदायां (दिसम्बर १८ तमे दिने) आसीत्। अस्मिन्नवसरे वेदाङ्गज्योतिषग्रन्थस्य विषयेऽस्मिन् तृतीये निबन्धे चर्चा क्रियते।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;जयतषपदसय-परयगकऽरथ&#34;&gt;ज्योतिषपदस्य प्रायोगिकोऽर्थः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;ज्योतिषमिति बहूनां जनानां मनसि फलादेशपरकं शास्त्रमिति भ्रमो दृश्यते। भविष्यज्ञाने रुचिः स्वाभाविकी च। कतिपये तद्विषयज्ञाश्च तेषां फलादेशविधायकं शास्त्रमेव वैदिकज्योतिषमिति वदन्ति। परं मुख्यायां वैदिकपरम्परायां ज्योतिषमिति कालविधानशास्त्रमेव यथा वेदाङ्गज्योतिषे वर्णितम् । यद्यपि वैदिकपरम्परायां शकुनादीनां विचारो वर्तते, परं तज्ज्योतिषमिति सामान्यरूपेण न कथ्यते। जन्मपत्रिकानिर्माणे फलादेशादिषु च प्रयुक्तस्य आधुनिकस्य फलितज्योतिषस्य मूलञ्च स्पष्टतया न ज्ञायते। नक्षत्रदर्शस्योल्लेखो वेदेऽपि वर्तते(१) परम् अधुना प्रयुज्यमानस्य फलितज्योतिषस्य अर्वाचीनत्वात् परम्परया फलादेशपरकाः नाक्षत्रा जना निन्दिता (२,३) इति च कारणात् नक्षत्रदर्शेति पदं वैदिकपरम्परायां कालविधानार्थं ये नक्षत्रदर्शनं कुर्वन्ति स्म तेषां कृते  प्रयुक्तमिति ज्ञायते।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
