<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;विनायक-गणेश-आपटे on ज्योतिषे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/prakIrNam/vinAyaka-gaNesha-ApaTe/</link>
    <description>Recent content in &#43;विनायक-गणेश-आपटे on ज्योतिषे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/prakIrNam/vinAyaka-gaNesha-ApaTe/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>कालमाधवकारिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/prakIrNam/vinAyaka-gaNesha-ApaTe/kAlamAdhavakArikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/jyotiSham/kAla-mAnam/history/prakIrNam/vinAyaka-gaNesha-ApaTe/kAlamAdhavakArikA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[कालमाधवकारिका&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=NjU4MTYyMzg3OTgzNTY0&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;॥आनन्दाश्रमसंस्कृतग्रन्थावलिः॥&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&#xA;&lt;strong&gt;ग्रन्थाङ्कः११९&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;कालमाधवकारिकाः&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;भूमिका।&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विदितमेवैतत्सर्वेषां संख्यावतां यद्बुक्कणमहाराजस्य कुलगुरुणा मन्त्रिणा च महामहोपा-ध्यायमाधवा-चार्येण पराशरस्मृतिव्याख्याप्रणयनादनन्तरं कालमाधवीयापरपर्यायः कालमाधवाभिख्यः कालनिर्णयात्मकः सर्वाङ्गसुन्दरः पञ्चप्रकरणघटितो ग्रन्थो निरमायीति।&lt;br&gt;&#xA;तत्र प्रथमस्योपोद्घातप्रकरणस्याऽऽदौ &amp;lsquo;व्याख्याय माधवाचार्योधर्मान्पाराशरानथ&amp;rsquo; इत्यादिभिः &amp;lsquo;तमेव निर्णयं शास्त्रन्यायाभ्यां कर्तुमुद्यमः&amp;rsquo;इत्यन्तैश्चतुर्विंशत्यधिकशतेन श्लोकैर्यैः सर्वप्रकरणगतविषया अनुक्रमेण ग्रन्थकृता संक्षिप्तास्त एते श्लोकाः &amp;lsquo;कालमाधवीयकारिकाः&amp;rsquo; &amp;lsquo;कालमाधवकारिकाः&amp;rsquo; इति चाऽऽख्यायन्ते। कारिकाश्चैता अतीव समीचीनाः संगृहीतसिद्धान्ताः कालनिर्णयशास्त्रसूत्रीभूताएवेति निःसंदिग्धम्। या एवाधिकृत्य माधवाचार्यैः सुविचारपरिप्लुतो मीमांसादिशास्त्रीयविषयोपबृंहित उत्सर्गापवादपरस्परविरु-द्धार्थकादिवचनविवेचनेन संदेहशङ्काकुशङ्कादिनिरासपूर्वकं सिद्धान्तव्यवस्था-पको महान् ग्रन्थः कालमाधवनामा निबद्ध इति।&lt;br&gt;&#xA;तत्र मीमांसादिशास्त्राभ्यासाभावाद्वा तावदवकाशाभावाद्वाऽऽलस्याद्वा मान्द्याद्वा निरुक्तग्रन्था-त्सिद्धान्तान्निष्क्रष्टुमशक्नुवतामपि तादृशसिद्धान्तजिज्ञासूनां कृते तत्परिभ्रमजिहीर्षया दयालुना भट्टवैद्यनाथसूरिणा कालमाधवकारिकोपरि सरलं सुबोधं च किमपि विवरणं विहितम्। तस्यास्य विवरणस्य कर्ता भट्टवैद्यनाथसूरिः कुत्रत्यः कश्च तस्य वंशः कदाचाभूत्कस्य गुरोरन्तेवासीत्यादिकं तच्चरितं यत्नेनान्विष्यमाणमपि न किंचिदुपलभ्यते। किंतु ग्रन्थसमाप्तौ श्रीमद्धर्मशास्त्र-पारावारीणतत्सद्रामचन्द्रभ-ट्टात्मज इति विशेषणदानाद् भट्टवंशीयः रामचन्द्रात्मजः धर्मशास्त्रे पण्डितश्चायमिति प्रतीयते। एतत्कृतं विवरणमपि निपुणतरं विलोक्यमानं सदस्य धर्मशास्त्रे पाण्डित्यं निवेदयतीति सत्यम्। अस्य ग्रन्थस्य पुस्तकमेकमेवाऽऽसीन्नान्यत्। तच्च जीर्णं हस्तलिखितं &amp;lsquo;भोरसंस्थानाश्रित- आहिताग्नि बाबादीक्षितहो-शिंगचातुर्मास्ययाजी&amp;rsquo; इत्येतेषां सकाशाल्लब्धम्। तस्माद-स्य संशोधने मन्मतिमान्द्यात्कीलकयोजकप्र-मादाद्वा जातानां स्खलितानां सूचनेन मामनुगृह्णन्तु दयालवो विद्वांस इति प्रार्थयते—&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
